{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-cerimonia-alusiva-ao-dia-internacional-da-luta-pela-eliminacao-da-discriminacao-racial", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em cerim\u00f4nia alusiva ao Dia Internacional da Luta pela Elimina\u00e7\u00e3o da Discrimina\u00e7\u00e3o Racial"], "date": "20230321", "time": "17h34", "text": "Quero saudar a ministra Anielle Franco e toda a equipe pela excel\u00eancia do trabalho apresentado. Voc\u00eas s\u00e3o o testemunho vivo da import\u00e2ncia de haver cada vez mais pessoas negras em postos-chave do governo, formulando pol\u00edticas e tomando decis\u00f5es em nome da maioria da popula\u00e7\u00e3o.\nO que a ministra Anielle e este governo v\u00e3o realizar nos pr\u00f3ximos quatro anos ser\u00e1 o desdobramento l\u00f3gico de uma caminhada que come\u00e7ou h\u00e1 duas d\u00e9cadas, quando criamos a Secretaria Especial de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial, em 21 de mar\u00e7o de 2003.\nA cria\u00e7\u00e3o da Seppir foi precedida pela san\u00e7\u00e3o \u2013 ainda nos primeiros dias de meu primeiro mandato \u2013 da Lei n\u00ba 10.639, proposta pela educadora Esther Grossi. A lei tornou obrigat\u00f3rio o ensino da hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira nas escolas de n\u00edvel fundamental e m\u00e9dio.\n\u00c9 estudando a contribui\u00e7\u00e3o cultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica dos povos africanos e seus descendentes, que crian\u00e7as e jovens de todas as etnias aprendem a reconhecer e a admirar esse extraordin\u00e1rio legado para o Brasil.\nA partir da cria\u00e7\u00e3o da Seppir, organizamos uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es afirmativas in\u00e9ditas em conjunto com outros minist\u00e9rios e tamb\u00e9m com estados e munic\u00edpios.\nFinalmente, o Estado come\u00e7ava a resgatar uma das maiores d\u00edvidas hist\u00f3ricas deste pa\u00eds.\nEm 2004, lan\u00e7amos o Programa Brasil Quilombola, que hoje volta refor\u00e7ado como o Aquilomba Brasil. Permanecem os princ\u00edpios da Agenda Social Quilombola e surgem novas prioridades, como a constru\u00e7\u00e3o de um Plano Nacional de Titula\u00e7\u00e3o de Terras e a cria\u00e7\u00e3o de programas de fortalecimento da agricultura familiar quilombola.\nEm 2007, sancionei a Lei n\u00ba 11.635, que instituiu o 21 de janeiro como Dia Nacional de Combate \u00e0 Intoler\u00e2ncia Religiosa. No \u00faltimo Dia de Reis, sancionei a Lei n\u00ba 14.519, proposta pelo deputado Vicentinho, e hoje comemoramos pela primeira vez o Dia Nacional das Tradi\u00e7\u00f5es das Ra\u00edzes de Matrizes Africanas e Na\u00e7\u00f5es do Candombl\u00e9.\nAvan\u00e7amos mais alguns passos com o Plano Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial e a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Integral da Popula\u00e7\u00e3o Negra, em 2009.\nEm 2010, institu\u00edmos o Sistema Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial ao regulamentar o Estatuto da Igualdade Racial, aprovado no Congresso Nacional a partir de um projeto do senador Paulo Paim.\nNo mesmo ano, criamos a Universidade da Integra\u00e7\u00e3o Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira. O primeiro campus da Unilab foi erguido em Reden\u00e7\u00e3o, no Cear\u00e1, a primeira cidade do pa\u00eds a abolir a escravid\u00e3o, em 1883.\nAs conquistas prosseguiram com a presidenta Dilma Rousseff. Ela sancionou a lei que reserva vagas em universidades e escolas t\u00e9cnicas federais para estudantes de escolas p\u00fablicas e de baixa renda, pretos, pardos, ind\u00edgenas e pessoas com defici\u00eancia.\nDilma tamb\u00e9m sancionou a lei que reserva 20% das vagas em concursos federais para pretos e pardos. E agora damos um passo al\u00e9m com o Programa Nacional de A\u00e7\u00f5es Afirmativas, que reserva para pessoas pretas, pardas e ind\u00edgenas 30% dos Cargos Comissionados e Fun\u00e7\u00f5es Comissionadas Executivas na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.\nMinhas amigas e meus amigos;\nSabemos que toda a\u00e7\u00e3o do Estado destinada a combater a mis\u00e9ria e a fome no Brasil deve ser antirracista.\nEsse entendimento guiou a cria\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3; do ProUni; do Fundeb; do ProJovem; do Pronaf; do microcr\u00e9dito produtivo; das aquisi\u00e7\u00f5es de safras da agricultura familiar; do Luz para Todos e do Minha Casa Minha Vida, entre tantos outros programas e iniciativas.\nSabemos ainda que o combate ao racismo n\u00e3o \u00e9 tarefa apenas do Minist\u00e9rio da Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial, mas de toda a Esplanada dos Minist\u00e9rios e de toda a sociedade.\nEste \u00e9 um governo aberto ao di\u00e1logo com a sociedade civil, com o movimento negro e com os movimentos de direitos humanos. Reconstruir este pa\u00eds e criar pol\u00edticas p\u00fablicas cada vez mais inclusivas \u00e9 uma tarefa coletiva.\nN\u00e3o por acaso, muitas das pol\u00edticas adotadas nos \u00faltimos 20 anos tomaram forma nas tr\u00eas Confer\u00eancias Nacionais de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial, que promovemos em 2005, 2009 e 2013. O movimento negro, grande ator da luta pela democracia, finalmente ganhava voz no Estado brasileiro.\nCom as cinco a\u00e7\u00f5es de hoje, voltamos a responder concretamente a bandeiras hist\u00f3ricas do movimento negro. H\u00e1 muitos anos, suas lideran\u00e7as sabem que quanto maior a presen\u00e7a de pessoas negras nos espa\u00e7os pol\u00edticos, mais forte o enfrentamento ao racismo no pa\u00eds.\nComo disse certa vez uma das principais vozes contra o apartheid, o sul-africano Stephen Biko, \u201cO racismo n\u00e3o implica apenas a exclus\u00e3o de uma ra\u00e7a por outra. Ele sempre pressup\u00f5e que a exclus\u00e3o se faz para fins de domina\u00e7\u00e3o\u201d.\nOu seja: combatendo o racismo, combatemos tamb\u00e9m as ra\u00edzes hist\u00f3ricas da desigualdade, e a pr\u00f3pria desigualdade neste pa\u00eds.\nMinhas amigas e meus amigos;\nApesar de ocupar o posto de segunda maior na\u00e7\u00e3o negra do planeta, o Brasil ainda n\u00e3o acertou as contas com o passado de 350 anos de escravid\u00e3o. Apesar de todos os esfor\u00e7os e avan\u00e7os, este pa\u00eds ainda tem uma imensa d\u00edvida hist\u00f3rica a resgatar.\nNa pr\u00e1tica, a Lei \u00c1urea substituiu o confinamento das pessoas negras escravizadas nas senzalas pelo confinamento nos piores indicadores sociais do pa\u00eds.\nMoradia, emprego, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a p\u00fablica. Qualquer que seja o indicador, homens e, principalmente, mulheres negras s\u00e3o sempre os maiores exclu\u00eddos.\nMais de um s\u00e9culo ap\u00f3s uma aboli\u00e7\u00e3o que abandonou homens, mulheres e seus filhos \u00e0 pr\u00f3pria sorte, testemunhamos nos \u00faltimos quatro anos uma tentativa de retrocesso ao passado colonial.\nPor ina\u00e7\u00e3o ou a\u00e7\u00e3o deliberadas, pol\u00edticas p\u00fablicas foram desmanteladas, direitos fundamentais foram sonegados e a fome voltou a assolar o pa\u00eds. A vida foi afrontada pela necropol\u00edtica e a democracia foi capturada pelo esc\u00e1rnio e a estupidez.\nMas apesar dos retrocessos e amea\u00e7as, n\u00f3s resistimos. Tentaram acabar com a Seppir, mas ela voltou, agora na forma do Minist\u00e9rio da Igualdade Racial. Voltou ainda mais forte, pronta para abrir caminhos para um futuro igualit\u00e1rio, solid\u00e1rio e pr\u00f3spero.\nA boa not\u00edcia \u00e9 que n\u00e3o estamos come\u00e7ando do zero.\nAs pol\u00edticas inclusivas formaram professores, m\u00e9dicos, engenheiros, empres\u00e1rios, cientistas e tantos outros profissionais negros que hoje est\u00e3o prontos para assumir seu lugar na hist\u00f3ria.\nEsta \u00e9 a hora de virarmos definitivamente a chave da discrimina\u00e7\u00e3o, do preconceito e da exclus\u00e3o. O povo negro n\u00e3o ser\u00e1 tratado por este governo apenas como \u201cp\u00fablico benefici\u00e1rio\u201d de pol\u00edticas sociais, mas como protagonista da sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria.\nChega de limitar os papeis na sociedade que a popula\u00e7\u00e3o afrodescendente pode ou n\u00e3o ocupar. Voc\u00eas podem ser o que quiserem, como quiserem e onde quiserem. Cabe ao Estado garantir oportunidades iguais para todos e todas.\nMeus amigos e minhas amigas.\nA cren\u00e7a na capacidade de todos os homens e mulheres determinarem os rumos de seu destino \u00e9 o cerne da democracia. E se algum dia n\u00e3o houver mais essa possibilidade, a democracia perde a raz\u00e3o da exist\u00eancia.\nMuito se falou sobre democracia nesses \u00faltimos anos, em que ela esteve efetivamente amea\u00e7ada. A verdade \u00e9 que nenhum pa\u00eds do mundo ser\u00e1 uma verdadeira democracia enquanto a cor da pele das pessoas determinar as oportunidades que elas ter\u00e3o ou n\u00e3o ao longo da vida.\nSem cidadania plena n\u00e3o h\u00e1 democracia plena. Sem equidade de ra\u00e7a e g\u00eanero tampouco haver\u00e1 democracia. Direitos, oportunidades e justi\u00e7a para todos e todas \u2013 essa \u00e9 a verdadeira democracia.\nO racismo est\u00e1 na raiz das desigualdades. Por isso, precisa ser combatido como uma praga na planta\u00e7\u00e3o. S\u00f3 assim teremos colheitas cada vez mais fartas.\nPois \u00e9 com a vida abundante que as pessoas conquistam aquilo que sonham. Todo mundo \u2013 n\u00e3o importa ra\u00e7a, g\u00eanero ou cren\u00e7a \u2013 quer apenas ser feliz. Vamos ent\u00e3o viver juntos, felizes e em paz.\nMuito obrigado."}