{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-visita-de-apoio-a-cidade-de-sao-sebastiao-sp", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em visita de apoio \u00e0 cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP)"], "date": "20230220", "time": "16h05", "text": "Bem, eu gostaria em primeiro lugar de pedir que a gente que cr\u00ea em Deus, que a gente possa rezar um pouco; n\u00e3o apenas pelas v\u00edtimas, mas rezar para que n\u00e3o chova mais esses dias para a gente poder ter condi\u00e7\u00f5es de trabalhar e come\u00e7ar a recupera\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Eu acho que uma boa reza com muita f\u00e9, sempre ajuda a gente conquistar aquilo que a gente quer.\nA segunda coisa \u00e9 que eu queria mostrar para voc\u00eas uma cena que h\u00e1 muito tempo voc\u00eas n\u00e3o viam no Brasil: um governador, um presidente e um prefeito sentados numa mesa ou na frente do microfone, em fun\u00e7\u00e3o de uma coisa comum que atinge a todos n\u00f3s. Ou seja, a presen\u00e7a do governador Tarc\u00edsio [de Freitas], do companheiro Felipe [Augusto], nosso prefeito da cidade, e do Governo\u00a0 Federal, \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de que \u00e9 poss\u00edvel a gente exercer a nossa fun\u00e7\u00e3o na democracia, mesmo quando a gente pertence a partidos diferentes ou a gente pensa diferente ideologicamente.\nO bem comum do povo \u00e9 muito mais importante do que qualquer diverg\u00eancia que a gente possa ter. Por isso, meus parab\u00e9ns ao governador de S\u00e3o Paulo, ao nosso prefeito, ao general Montenegro, comandante da 2\u00aa Regi\u00e3o Militar e comandante interino do Comando Militar do Sudeste, pelo trabalho dele e de seus comandados aqui da regi\u00e3o; ao brigadeiro Damasceno, que \u00e9 o comandante da Aeron\u00e1utica, que colocou os avi\u00f5es \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e veio conosco nessa empreitada. Eu tenho certeza que a gente pode at\u00e9 agradecer \u00e0 Marinha tamb\u00e9m, ao comandante Olsen, que \u00e9 o comandante da Marinha, porque na hora que for necess\u00e1rio a Marinha entrar pelo mar para resgatar pessoas, eu n\u00e3o tenho d\u00favidas que a Marinha estar\u00e1 presente.\nEu fiz quest\u00e3o de vir aqui trazer um conjunto de ministros, aqui o Rui Costa (que \u00e9 o ministro-chefe da Casa Civil); o Renan filho (que \u00e9 o ministro do Estado do Transporte); o M\u00e1rcio Fran\u00e7a (ministro do Estado dos Portos e Aeroportos), que \u00e9 aqui da regi\u00e3o; a companheira Ana Moser (ministra de Estado do Esporte); o companheiro Waldez G\u00f3es (ministro de Estado de Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional), respons\u00e1vel pela Defesa Civil, que vai se colocar aqui para ajudar o povo de S\u00e3o Sebasti\u00e3o; o companheiro Jader Filho (que \u00e9 o ministro das Cidades) e que estar\u00e1 comprometido junto com o prefeito discutir como \u00e9 que a gente vai reconstruir casas para essas pessoas que perderam as suas casas; o companheiro M\u00e1rcio Macedo (que \u00e9 o secret\u00e1rio-geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica); o companheiro Alexandre Padilha (que \u00e9 o ministro de Estado e chefe da Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais); e o companheiro Pimenta (que \u00e9 ministro de Estado e chefe da Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o).\nEu, primeiro, queria cumprimentar o pessoal da Defesa Civil, que tem trabalhado de forma extraordin\u00e1ria. Quando eu resolvi vir aqui, eu resolvi trazer v\u00e1rios ministros, para que a gente possa assumir um compromisso de Governo com S\u00e3o Sebasti\u00e3o, com o prefeito, com o Estado de S\u00e3o Paulo e com as pessoas que foram vitimadas. Ou seja, \u00e9 importante que a gente trabalhe de forma conjunta, para tentar recuperar a estrada Rio-Santos, que ela \u00e9 muito importante para o Brasil, para S\u00e3o Paulo e para toda orla mar\u00edtima desse pa\u00eds.\nA segunda coisa \u00e9 a gente n\u00e3o construir mais casas no lugar que possa ser v\u00edtima de outra chuva e o desabamento pode fazer com que outras pessoas morram. O Governo Federal, prefeito, vai trabalhar junto com voc\u00ea. Voc\u00ea agora tem uma outra fun\u00e7\u00e3o, que \u00e9 preparar as despesas que n\u00f3s vamos ter por conta dos acontecimentos aqui. Agora, voc\u00ea tem que apresentar a conta! Essa conta tem que ser apresentada para o Governo Federal, para o governo estadual e para o pr\u00f3prio prefeito. E eu posso garantir que os meus ministros, governador, estar\u00e3o dispostos a conversar, para que a gente fa\u00e7a uma parceria para recuperar efetivamente, de verdade, o estrago que a chuva fez aqui em S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\nEu, \u00e0s vezes, vejo na televis\u00e3o lugares onde houve desabamento, e que j\u00e1 se passaram 5, 6, 7, 8 anos e ainda n\u00e3o foi resolvido o problema habitacional. Dessa vez, prefeito, voc\u00ea vai ter a certeza que os problemas da constru\u00e7\u00e3o de casa, para as pessoas que perderam suas casas. Vai acontecer de verdade. Voc\u00ea s\u00f3 ter\u00e1 que arrumar um terreno, mais seguro, para que a gente possa dizer para as pessoas: \"voc\u00eas v\u00e3o voltar a ter um ninho de voc\u00eas, para cuidar da fam\u00edlia de voc\u00eas\"!\nEu acho que essa parceria, como estamos fazendo aqui, \u00e9 uma fotografia boa para o nosso pa\u00eds \u2014 Tarc\u00edsio, eu queria at\u00e9 que voc\u00ea e o prefeito encostassem aqui\u00a0\u2014 eu n\u00e3o sei de que partido \u00e9 o prefeito; eu sei de que partido \u00e9 o Tarc\u00edsio, de qual partido ele disputou as elei\u00e7\u00f5es; voc\u00ea sabe em qual partido eu disputei as elei\u00e7\u00f5es; e veja que coisa bonita e simples! N\u00f3s estamos juntos! Acabou a elei\u00e7\u00e3o. Ele tem obriga\u00e7\u00e3o de governar o Estado de S\u00e3o Paulo; esse aqui tem a obriga\u00e7\u00e3o de governar a cidade; e eu tenho a responsabilidade de governar o pa\u00eds. Se cada um ficar trabalhando sozinho, a nossa capacidade de rendimento \u00e9 muito menor. E \u00e9 por isso que n\u00f3s precisamos estar juntos, \u00e9 por isso que precisamos compartilhar as coisas boas e as ruins, porque juntos n\u00f3s seremos muito mais fortes e S\u00e3o Sebasti\u00e3o ser\u00e1 recuperada muito mais r\u00e1pido.\nPor isso, prefeito, minha solidariedade ao povo de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, essa cidade maravilhosa, e eu espero que nunca mais aconte\u00e7a isso, mas de vez em quando, a natureza nos prega uma surpresa; mas tamb\u00e9m, muitas vezes, a gente desafia a natureza. Eu acho que \u00e9 importante, nem ela nos pregar surpresas e nem a gente tamb\u00e9m desafi\u00e1-la. Por isso, eu queria que voc\u00ea pensasse em um lugar seguro, para que a gente pudesse come\u00e7ar a reconstruir a moradia do povo de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. No mais, eu queria agradecer a imprensa, agradecer ao governador, agradecer ao prefeito pelo carinho. Agradecer \u00e0s pessoas da Defesa Civil, que est\u00e3o trabalhando muito, e dizer para voc\u00eas que podem contar de verdade com o Governo Federal, porque n\u00f3s queremos ajudar a recuperar essa cidade e faz\u00ea-la voltar a ser feliz.\n\u00c9 esse o nosso compromisso e por isso eu estou aqui! Obrigado, gente!"}