{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-cerimonia-de-assinatura-de-atos", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em cerim\u00f4nia de assinatura de atos"], "date": "20230124", "time": "13h28", "text": "Querido companheiro e amigo Alberto Fern\u00e1ndez, presidente da na\u00e7\u00e3o argentina, e sua companheira Fab\u00edola Hernez, minha querida companheira Janja, meu querido companheiro Santiago Cafiero, ministro de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Com\u00e9rcio da Argentina, companheiro Mauro Vieira, ministro de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil, embaixador do Brasil na Argentina, embaixador da Argentina no Brasil, companheiros ministros e ministras da Argentina, companheiros e companheiras, ministros do Brasil que fazem parte da minha delega\u00e7\u00e3o.\nHoje n\u00e3o \u00e9 dia de falar do acordo, do protocolo que meus ministros assinaram aqui, e do acordo que o presidente Alberto Fern\u00e1ndez e eu assinamos. Certamente, voc\u00eas ter\u00e3o acesso a todos os documentos que foram assinados. Hoje \u00e9 um dia de celebra\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a Argentina. Primeiro de agradecimento: eu n\u00e3o esque\u00e7o nunca o gesto que o companheiro Alberto Fern\u00e1ndez fez, quando foi ao Brasil me visitar quando eu estava na Pol\u00edcia Federal. N\u00e3o esque\u00e7o nunca a solidariedade do povo argentino.\u00a0Ent\u00e3o eu quero de p\u00fablico dizer: obrigado companheiro, por todo o carinho que voc\u00ea demonstrou naquele momento dif\u00edcil, e pelo carinho que voc\u00ea tem demonstrado nessa nova rela\u00e7\u00e3o entre Argentina e Brasil.\nTamb\u00e9m de celebra\u00e7\u00e3o, porque quando eu ganhei as elei\u00e7\u00f5es em 2003, o primeiro pa\u00eds que eu visitei foi a Argentina. Na \u00e9poca eu queria fazer um gesto para os brasileiros e para os latino-americanos, de que n\u00f3s ir\u00edamos construir uma rela\u00e7\u00e3o privilegiada com a Am\u00e9rica do Sul e com a Am\u00e9rica Latina. E penso que n\u00f3s vivemos o mais importante per\u00edodo de rela\u00e7\u00f5es entre dois pa\u00edses, como n\u00f3s vivemos no nosso primeiro mandato. A minha pequena rela\u00e7\u00e3o com o Duhalde [Eduardo Duhalde], e a minha rela\u00e7\u00e3o com Kirchner [N\u00e9stor Kirchner], e a minha rela\u00e7\u00e3o com a companheira Cristina [Cristina Kirchner] foi uma rela\u00e7\u00e3o, efetivamente, privilegiada. Eu lembro que o presidente Duhalde e o presidente Alberto, que quando eu vim fazer a primeira visita ao presidente Duhalde, a rela\u00e7\u00e3o comercial entre Brasil e Argentina era de apenas 7 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Oito anos depois j\u00e1 era de 39 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e no governo da presidenta Dilma, n\u00f3s ultrapassamos os 40 bilh\u00f5es de d\u00f3lares.\nIsso foi muito importante porque, historicamente, o Brasil vivia de costas para a Am\u00e9rica do Sul e de frente para a Europa. E a gente pode construir uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte que a Argentina passou a ser o terceiro parceiro comercial do Brasil. Eu lembro do acordo entre Brasil e Argentina do setor automotivo, o que significou de crescimento, de produ\u00e7\u00e3o e de gera\u00e7\u00e3o de emprego para os dois pa\u00edses. Eu lembro que foi o momento mais promissor de toda a nossa querida Am\u00e9rica do Sul. Nunca o sonho daqueles que morreram dois s\u00e9culos atr\u00e1s\u00a0\u2014 e que sonhavam em construir uma grande na\u00e7\u00e3o latino-americana \u2014 chegou t\u00e3o pr\u00f3ximo como no momento que n\u00f3s governamos esses pa\u00edses.\nHoje eu estou aqui para dizer ao presidente da Argentina, para dizer aos ministros argentinos e dizer \u00e0 imprensa argentina, \u00e0 imprensa brasileira e \"la prensa\" argentina, que hoje \u00e9 a retomada de uma rela\u00e7\u00e3o que nunca deveria ter sido truncada. A minha presen\u00e7a, como primeira viagem feita depois da minha elei\u00e7\u00e3o a um pa\u00eds estrangeiro, \u00e9 para dizer ao meu amigo Alberto Fern\u00e1ndez que n\u00f3s vamos reconstruir aquela rela\u00e7\u00e3o de paz, aquela rela\u00e7\u00e3o produtiva, aquela rela\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada de dois pa\u00edses que nasceram para crescer, se desenvolver e gerar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para o seu povo. Os nossos empres\u00e1rios j\u00e1 compreendem e precisam compreender cada vez mais o peso e o que a Argentina significa para n\u00f3s. Os empres\u00e1rios argentinos precisam compreender o que significa o Brasil para uma boa rela\u00e7\u00e3o Brasil-Argentina.\nAs nossas universidades precisam estar mais pr\u00f3ximas, porque uma boa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas uma rela\u00e7\u00e3o comercial, \u00e9 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. \u00c9 tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o cultural e sobretudo a rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Portanto, eu quero dizer para voc\u00eas, com muito orgulho, que estou de volta para fazer bons acordos com a Argentina. Para compartilhar da constru\u00e7\u00e3o daquilo que falta ser constru\u00eddo, para ajudar com que a Argentina e o Brasil possam crescer economicamente, e que o nosso povo possa voltar a ter condi\u00e7\u00f5es de ter moradia. Para garantir que o nosso povo possa comer pelo menos tr\u00eas vezes ao dia. Para garantir que o nosso povo possa voltar a estudar, a trabalhar e ter acesso \u00e0 cultura. A Argentina terminou o ano de 2022 numa situa\u00e7\u00e3o privilegiada. N\u00e3o apenas na economia, na pol\u00edtica, mas no futebol. Eu, pela primeira vez, torci para a Argentina ser campe\u00e3 do mundo. Porque eu achava que o Messi n\u00e3o poderia terminar a carreira dele sem ser campe\u00e3o do mundo. Foi. T\u00e1 bom. Chega. Agora tem que ser a vez do Brasil!\nPor \u00faltimo, eu queria dizer a voc\u00eas, que eu estou, na verdade, o pedido de desculpas ao povo argentino, por todas grosserias que o \u00faltimo presidente do Brasil, que eu trato como genocida, por causa da falta de responsabilidade no cuidado com a pandemia... por todas as ofensas que ele fez ao companheiro Alberto Fern\u00e1ndez e a Argentina. Um pa\u00eds que tem a grandeza do Brasil, um pa\u00eds que tem a extens\u00e3o territorial que tem o Brasil, um pa\u00eds que tem 16 mil quil\u00f4metros de fronteira com a nossa querida Am\u00e9rica do Sul. Um pa\u00eds que \u00e9 maior economicamente, que \u00e9 maior industrialmente, n\u00e3o tem direito de ficar procurando inimigos. N\u00f3s precisamos construir amigos, teremos que construir parceiros, e por isso eu quero afirmar, Alberto Fern\u00e1ndez, meu amigo e presidente da Argentina, o Brasil est\u00e1 outra vez de bra\u00e7os abertos para acolher os companheiros argentinos. No neg\u00f3cio, na cultura, no futebol e na manuten\u00e7\u00e3o da amizade que n\u00f3s temos h\u00e1 tantos anos. Gra\u00e7as a Deus os argentinos voltaram \u00e0 Santa Catarina. E eu espero que um dia conhe\u00e7am o meu estado de Pernambuco, que os argentinos possam adentrar aos estados do Nordeste brasileiro para fazer turismo. Vou te prometer algo: quando terminar o meu mandato, a rela\u00e7\u00e3o com a Argentina ser\u00e1 a melhor rela\u00e7\u00e3o entre todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul e da Am\u00e9rica Latina. N\u00e3o que eu tenha prefer\u00eancia s\u00f3 pela Argentina, \u00e9 porque a Argentina \u00e9 um pa\u00eds grande, a Argentina j\u00e1 foi a quinta economia do mundo, a Argentina tem o conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, a Argentina \u00e9 um pa\u00eds que tem uma quantidade de Universidade de primeira linha extraordin\u00e1ria. Ali\u00e1s eu quero agradecer \u00e0s universidades argentinas, que s\u00f3 nesse pa\u00eds, eu acho que recebi onze (11) t\u00edtulos doutor Honoris Causa; oito (8) numa \u00fanica vez. E, portanto, eu sou grato. E \u00e9 por essa grandeza da Argentina, e por essa import\u00e2ncia da Argentina, pol\u00edtica e econ\u00f4mica, que eu posso afirmar para voc\u00eas: hoje \u00e9 o come\u00e7o de uma nova hist\u00f3ria. Estejam certos, que a Argentina ser\u00e1 tratada com carinho e com respeito que ela sempre mereceu. Que nem o futebol ser\u00e1 motivo de nos dividir. Porque os interesses econ\u00f4micos dos nossos torcedores, s\u00e3o maiores que os dos dirigentes dos nossos pa\u00edses. Caro companheiro Alberto Fern\u00e1ndez, que Deus te aben\u00e7oe, e que voc\u00ea possa cumprir aquilo que o povo argentino espera de voc\u00ea. No que depender do Brasil, pode ficar certo que n\u00f3s seremos parceiros em todas as horas.\n\u25ba\u00a0Pergunta do jornalista Kennedy Alencar \u2014 Boa tarde presidente Fern\u00e1ndez, boa tarde presidente Lula. Eu falo aqui em nome do grupo de jornalistas que acompanha a visita, e a pergunta \u00e9 para os dois. Qual a expectativa econ\u00f4mica dos dois? H\u00e1 um assunto, presidentes, que \u00e9 o da moeda comum. Eu pergunto: h\u00e1 um interesse dos dois pa\u00edses em se criar uma moeda comum no estilo do Euro, numa substitui\u00e7\u00e3o do Real e do Peso no futuro, com pol\u00edtica monet\u00e1ria comum? Ou seria mais um sistema de pagamentos e garantias reais; um mecanismo, como uma moeda virtual? Ou, se a fase um \u00e9 o sistema de pagamentos com a moeda virtual e, depois, a fase dois vem a nova moeda? E se ela ser\u00e1 o [inaud\u00edvel]. Essa \u00e9 uma pergunta. E, por \u00faltimo, na quest\u00e3o do gasoduto entre Argentina e Brasil, se chegou uma decis\u00e3o de o BNDES, o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, financiar tantos servi\u00e7os de engenharia quanto \u00e0 compra de equipamentos ou se a decis\u00e3o de financiamento \u00e9 s\u00f3 sobre compra de equipamentos?\nPresidente Lula\u00a0\u2014 A pergunta \u00e9 pra mim? Eu falo primeiro... voc\u00eas viram que quando eu quero eu sei falar espanhol. Bem, se eu soubesse tudo o que o jornalista perguntou, eu seria ministro da Fazenda e n\u00e3o presidente da Rep\u00fablica. O que eu sei \u00e9 que o Brasil e a Argentina j\u00e1 fizeram uma pequena experi\u00eancia de fazer neg\u00f3cios na moeda dos nossos pa\u00edses. Se n\u00e3o me falha a mem\u00f3ria, foi em 2008 que n\u00f3s estabelecemos que os argentinos poderiam comprar, pagando com a sua moeda, e os brasileiros pagando com a sua moeda. Foi uma experi\u00eancia muito t\u00edmida, porque a nossa decis\u00e3o n\u00e3o foi impositiva, ela era optativa. E n\u00e3o foi uma coisa que influiu a for\u00e7a que n\u00f3s imagin\u00e1vamos. O que n\u00f3s estamos tentando trabalhar agora \u00e9 que os nossos ministros da Fazenda, cada um com sua equipe econ\u00f4mica, possa nos fazer uma proposta de com\u00e9rcio exterior, e de transa\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses, que seja feito numa moeda comum, a ser constru\u00edda com muito debate e muitas reuni\u00f5es. Isso \u00e9 o que vai acontecer. Agora eu vou dizer o que eu penso: se dependesse de mim, a gente teria com\u00e9rcio exterior sempre nas moedas dos outros pa\u00edses, para que a gente n\u00e3o precise ficar dependendo do d\u00f3lar. Por que n\u00e3o tentar criar uma moeda comum entre os pa\u00edses do Mercosul? Por que n\u00e3o podemos fazer como os pa\u00edses do BRICS [bloco composto pelos pa\u00edses Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul]? E eu acho que com o tempo isso vai acontecer. E eu acho que \u00e9 necess\u00e1rio que aconte\u00e7a. Porque muitas vezes tem pa\u00edses que t\u00eam dificuldade de adquirir o d\u00f3lar, e a\u00ed voc\u00ea pode fazer acordos, estabelecer um tipo de moeda para o com\u00e9rcio que os bancos centrais, sabe, todo m\u00eas ou de quanto tempo quiser, fa\u00e7a um ajuste, um acerto de contas e que os pa\u00edses possam continuar a fazer neg\u00f3cios. Eu n\u00e3o estranho a curiosidade que uma discuss\u00e3o como essa apresenta. Porque tudo que \u00e9 novo causa estranheza. E eu acho que tudo que \u00e9 novo precisa ser testado. Porque a gente n\u00e3o pode no meio do S\u00e9culo 21, continuar fazendo a mesma coisa que n\u00f3s fazemos no s\u00e9culo 20. Ent\u00e3o Deus queira que os nossos ministros da \u00e1rea econ\u00f4mica, os presidentes dos bancos centrais tenham a intelig\u00eancia, a compet\u00eancia e a sensatez necess\u00e1ria para que a gente de o passo, um salto de qualidade nas nossas rela\u00e7\u00f5es comerciais e financeiras.\nA segunda coisa \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao financiamento. O jornalista que fez a pergunta, \u00e9 um dos melhores jornalistas brasileiros, uns dos mais renomados\u00a0\u2014 e ele sabe muito bem do orgulho que eu tenho e que eu tinha; quando o banco de desenvolvimento brasileiro tinha muito mais recurso para financiar do que o Banco Mundial. Ele sabe do orgulho que eu tinha quando a gente poderia financiar uma obra num pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul, num pa\u00eds africano. \u00c9 isso que os pa\u00edses maiores tem que fazer, tentando auxiliar os pa\u00edses que t\u00eam menos condi\u00e7\u00f5es em determinados momentos hist\u00f3ricos. E eu tenho certeza, que os empres\u00e1rios brasileiros t\u00eam interesse no gasoduto. Eu tenho certeza que eles tem interesse nos fertilizantes que a Argentina tem. Eu tenho certeza que os empres\u00e1rios brasileiros t\u00eam interesse no conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico da Argentina. E se h\u00e1 interesse dos empres\u00e1rios, se h\u00e1 interesse do governo \u2014\u00a0e n\u00f3s temos um banco de desenvolvimento para isso \u2014\u00a0eu quero dizer que n\u00f3s vamos criar as condi\u00e7\u00f5es para fazer o financiamento, o que a gente puder fazer para ajudar no gasoduto argentino. De vez em quando no Brasil, n\u00f3s somos criticados por pura ignor\u00e2ncia. Pessoas que acham que n\u00e3o pode haver financiamento [inaud\u00edvel] para outros pa\u00edses. E eu acho n\u00e3o s\u00f3 que pode, como \u00e9 necess\u00e1rio, o Brasil ajudar todos os seus parceiros. E \u00e9 isso que n\u00f3s vamos fazer dentro das possibilidades econ\u00f4micas do nosso pa\u00eds.\nO BNDES \u00e9 muito grande, durante a crise de 2008, se n\u00e3o fosse o BNDES, os bancos p\u00fablicos, a economia brasileira teria quebrado. Foi gra\u00e7as a financiamento de 500 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (digo, de reais) que o BNDES colocou para financiamento do nosso crescimento econ\u00f4mico; que o Brasil foi o \u00faltimo pa\u00eds a entrar na crise e foi o primeiro pa\u00eds a sair da crise, no atual governo ao inv\u00e9s de fazer investimento, o BNDES teve que devolver ao Tesouro Nacional, R$ 360 bilh\u00f5es de reais, que poderia ter sido investido na ind\u00fastria, nas estradas, ferrovias, nos portos e aeroportos, mas que n\u00e3o serviu para nada porque o governo n\u00e3o soube como utilizar. \u00c9 isso, companheiro jornalista\u2026. n\u00e3o quero falar seu nome para n\u00e3o o valorizar mais.\n\u25ba\u00a0Pergunta do jornalista Martinho Fernandez \u2014\u00a0Boa tarde! Muito obrigado ao presidente Lula sobre o coment\u00e1rio da sele\u00e7\u00e3o argentina que a maioria dos argentinos compartilham. A seguinte pergunta \u00e9 sobre a pol\u00eamica que existe sobre a visita agora na reuni\u00e3o do Celac, do presidente da Venezuela e de Cuba, a pol\u00eamica pela visita a Argentina dos presidentes de Cuba e da Venezuela? A pergunta \u00e9 se est\u00e1 confirmada a visita de Maduro, j\u00e1 que comentaram os colegas brasileiros, n\u00e3o haver\u00e1 bilateral que o presidente Lula tinha programado para amanh\u00e3 e se amanh\u00e3 a reuni\u00e3o da Celac ser\u00e1 buscada uma sa\u00edda democr\u00e1tica para esses pa\u00edses? Presidente Lula \u2014\u00a0Eu me sinto, e acho que \u00e9 papel meu, como presidente do Brasil, eu se puder, serei um construtor de paz. Porque eu aprendi na minha vida pol\u00edtica, fazendo negocia\u00e7\u00e3o entre patr\u00e3o e empregado, que quanto mais voc\u00ea conversar, mais voc\u00ea tem chance de chegar a um acordo. Dia 21 de janeiro de 2003, eu tinha 21 dias de Presid\u00eancia do Brasil e n\u00f3s fomos \u00e0 posse do presidente\u00a0Guti\u00e9rrez [Lucio Guti\u00e9rrez], no Equador \u2014\u00a0e l\u00e1 n\u00f3s nos deparamos com conflito na Venezuela. Entre a oposi\u00e7\u00e3o e o presidente\u00a0Ch\u00e1vez [Hugo Ch\u00e1vez]. Naquele dia, n\u00f3s constru\u00edmos a ideia de criar um grupo de amigos da Venezuela para negociar a boa rela\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. E n\u00f3s conseguimos! Teve o referendum, o\u00a0Ch\u00e1vez ganhou e, depois, me parece que a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o aceitou e na outra elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o quis nem participar do processo eleitoral. Agora, eu vejo muita gente pedir compreens\u00e3o ao Maduro [Nicol\u00e1s Maduro] e essas pessoas se esquecem de que eles fizeram uma coisa abomin\u00e1vel para a democracia, que foi reconhecer um cara que n\u00e3o era presidente, que n\u00e3o tinha sido eleito presidente da Rep\u00fablica, que foi o Guaid\u00f3 [Juan Guaid\u00f3]. Esse cidad\u00e3o ficou v\u00e1rios meses exercendo o papel de presidente, sem ser presidente. At\u00e9 as reservas de ouro da Venezuela, depositadas no banco ingl\u00eas, foi esse cara que deveria dar garantia desse dinheiro. Ent\u00e3o eu fico me perguntando, quem \u00e9 que est\u00e1 errado?\nEu penso que dever\u00edamos ter duas coisas na cabe\u00e7a: primeiro, a gente permitir, muito tranquilamente, que a autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos fosse respeitada em qualquer pa\u00eds. Da mesma forma que sou contra a ocupa\u00e7\u00e3o territorial como a R\u00fassia fez na Ucr\u00e2nia, sou contra muita inger\u00eancia no processo da Venezuela. E para resolver o problema da Venezuela com di\u00e1logo, e n\u00e3o com bloqueio. A gente vai resolver com di\u00e1logo e n\u00e3o com amea\u00e7a de ocupa\u00e7\u00e3o. A gente vai resolver com di\u00e1logo e n\u00e3o com ofensas pessoais. O Brasil vai restabelecer rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com a Venezuela. N\u00f3s queremos que a Venezuela tenha Embaixada no Brasil, que o Brasil tenha Embaixada na Venezuela, e vamos restabelecer a rela\u00e7\u00e3o civilizada entre dois Estados aut\u00f4nomos independentes. E toda vez que tiver que fazer alguma cr\u00edtica a um companheiro, ao inv\u00e9s de criticar, eu prefiro dar um conselho. E posso dizer a quem fez a pergunta, n\u00f3s j\u00e1 conseguimos uma vez e vamos conseguir outra vez. E a Venezuela vai voltar a ser tratada normalmente, como todos os pa\u00edses querem ser tratados. O que eu quero para o Brasil, eu quero para a Venezuela. Respeito a minha soberania e respeito a autodetermina\u00e7\u00e3o do meu povo.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Cuba, eu acho que a cria\u00e7\u00e3o da Celac, que foi uma inspira\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, porque \u00e9 a primeira reuni\u00e3o entre pa\u00edses que a gente faz na Am\u00e9rica Latina, sem a participa\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses, sobretudo Estados Unidos e Canad\u00e1. S\u00f3 Am\u00e9rica Latina. E eu acho que \u00e9 um espa\u00e7o extraordin\u00e1rio para que a gente possa aprender e ensinar, porque os outros possam aproveitar as coisas boas que n\u00f3s fazemos e resolver conflitos. \u00c9 poss\u00edvel e \u00e9 o \u00fanico f\u00f3rum internacional que Cuba participa. Eu tenho orgulho de ter participado da constru\u00e7\u00e3o de f\u00f3rum e tenho muito orgulho dos cubanos participarem. Espero que tamb\u00e9m, logo logo, que Cuba possa voltar a um processo de normalidade, que se acabe o bloqueio a Cuba que j\u00e1 dura mais de 60 anos, sem nenhuma necessidade. Porque os cubanos, eles n\u00e3o querem copiar o modelo do Brasil, eles n\u00e3o querem copiar o modelo americano. Eles querem fazer o modelo deles. E quem \u00e9 que tem alguma coisa a ver com isso? Portanto, o Brasil (sobretudo o Brasil e os pa\u00edses que comp\u00f5em a Celac) tem que tratar Venezuela e Cuba com muito carinho. E naquilo que a gente puder ajudar a resolver os seus problemas, n\u00f3s vamos ajudar. Mas eu estou convencido que \u00e9 a Celac que vai ser uma coisa muito importante para Am\u00e9rica Latina. Eu n\u00e3o sei se o Maduro vai vir. Eu tinha uma audi\u00eancia com ele hoje \u00e0s 16 horas, mas eu fui informado que talvez ele n\u00e3o venha. Vai ficar para outra oportunidade. Eu espero que dentro de dois meses a gente tenha resolvido o problema da Embaixada de Cuba. Ou melhor, eu espero que em dois meses j\u00e1 tenha resolvido a normalidade diplom\u00e1tica com a Venezuela. E eu espero que, rapidamente, esteja se recuperando economicamente, e o povo venezuelano (que est\u00e1 fora da Venezuela) possa voltar para a Venezuela. E o povo brasileiro que est\u00e1 na Venezuela, se quiser, pode voltar para o Brasil. Mas, no caso concreto, \u00e9 que o Brasil n\u00e3o quer inimizade com nenhum pa\u00eds. E se a gente puder construir acordos dentro de cada pa\u00eds, n\u00f3s vamos ajudar. E o Brasil tem um papel importante a jogar nisso. Portanto, me parece que Cuba veio. isso \u00e9 muito importante para n\u00f3s. Quem sabe numa outra oportunidade o Maduro apare\u00e7a, que ser\u00e1 muito importante para n\u00f3s. Eu sei que vou a todas. Porque eu acho que essa participa\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica, o que pode consolidar um novo modelo de consolida\u00e7\u00e3o para a Am\u00e9rica do Sul. N\u00f3s n\u00e3o nascemos para ser pobres, n\u00f3s queremos ser desenvolvidos. N\u00f3s queremos crescer economicamente. A nossa gente ela n\u00e3o quer ser miser\u00e1vel, ela quer ser de classe m\u00e9dia. E \u00e9 para isso que temos que lutar, para esse povo viver dignamente na Am\u00e9rica Latina. E isso \u00e9 poss\u00edvel. N\u00f3s j\u00e1 conseguimos uma vez no Brasil. A Argentina j\u00e1 conseguiu e a gente vai conseguir outra vez. E eu espero que a Venezuela e Cuba fa\u00e7am aquilo que quiserem e n\u00f3s n\u00e3o temos que nos meter.\nN\u00f3s t\u00ednhamos, s\u00f3 um dado aqui, que n\u00f3s t\u00ednhamos sido (democracia \u00e9 democracia) avisados que seriam duas perguntas para o presidente brasileiro e duas perguntas para o presidente argentino... Com essa j\u00e1 s\u00e3o quatro que estamos respondendo. Porque cada jornalista duplicou a sua capacidade de perguntar...\n\u25ba\u00a0Pergunta do jornalista Raphael Sibila\u00a0\u2014\u00a0Prometo que ser\u00e1 apenas uma. Boa tarde presidente Lula, buenas tardes, presidente Alberto Fern\u00e1ndez. Vou fazer a pergunta definida pelos colegas jornalistas presentes aqui em rela\u00e7\u00e3o a troca de comando. No dia 8 de janeiro, o presidente Alberto Fernandes foi um dos primeiros a prestar solidariedade ao Brasil por conta dos atos golpistas. O senhor, na semana passada, fez a troca de comando do Ex\u00e9rcito e j\u00e1 havia dito, algumas vezes, que havia um clima de desconfian\u00e7a. Em entrevista \u00e0 colega Silvia Colombo, o presidente Alberto Fern\u00e1ndez disse que aqui na Argentina, dificilmente, esse epis\u00f3dio teria acontecido, porque o Ex\u00e9rcito argentino est\u00e1 alinhado \u00e0s institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. Presidente, eu gostaria de saber se esse clima de desconfian\u00e7a com a troca do comando do Ex\u00e9rcito se acabou, ap\u00f3s fazer a troca na semana passada, j\u00e1 que o senhor havia dito que havia esse clima de desconfian\u00e7a e que agora o Ex\u00e9rcito brasileiro est\u00e1 alinhado \u00e0s institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas do pa\u00eds. Obrigado.\nPresidente Lula \u2014\u00a0O que eu vou falar aqui n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para os militares. Eu penso que todas as carreiras do Estado n\u00e3o podem se meter na pol\u00edtica, no exerc\u00edcio da sua fun\u00e7\u00e3o. Porque essa gente tem estabilidade, essa gente n\u00e3o pertence a nenhum governo, essa gente pertence ao Estado brasileiro. Portanto, eles precisam aprender a conviver democraticamente com qualquer pessoa que esteja no governo. O Itamarati \u2014\u00a0ele n\u00e3o tem que servir ao Lula. Ele tem que servir a qualquer outro presidente. E assim vale para os militares. Aconteceu um fen\u00f4meno no Brasil. Se voc\u00ea pedir para que eu explique, eu n\u00e3o sei explicar, mas o Bolsonaro conseguiu a maioria em todas as for\u00e7as militares. Da pol\u00edcia dos estados, a Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria, uma parte da Pol\u00edcia Militar e uma parte das For\u00e7as Armadas. Isso \u00e9 reconhecido por qualquer cidad\u00e3o que fa\u00e7a pol\u00edtica no Brasil. Mas, agora, temos uma responsabilidade que \u00e9 fazer que o pa\u00eds volte \u00e0 normalidade e as for\u00e7as policiais e for\u00e7as militares voltem \u00e0 normalidade. Eu escolhi um comandante do Ex\u00e9rcito que n\u00e3o foi poss\u00edvel dar certo, e escolhi um novo comandante, e tive uma boa conversa com o comandante e ele pensa exatamente com tudo que eu tenho falado sobre a quest\u00e3o das For\u00e7as Armadas. As For\u00e7as Armadas n\u00e3o servem a um pol\u00edtico. Ela existe para garantir a soberania do nosso pa\u00eds, sobretudo quanto a poss\u00edveis inimigos externos, e para garantir tranquilidade ao povo brasileiro. E fazer outras coisas em fun\u00e7\u00e3o de desastres que possam acontecer, desastres naturais. Est\u00e1 claro o papel na Constitui\u00e7\u00e3o, est\u00e1 definido. N\u00e3o tem um artigo que diga \"de acordo com o regulamenta\u00e7\u00e3o\", est\u00e1 tudo regulamentado. O que aconteceu \u00e9 que o Bolsonaro n\u00e3o respeitou a Constitui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o respeitou as For\u00e7as Armadas. E eu tenho certeza que n\u00f3s vamos colocar as coisas no lugar. O Brasil vai voltar \u00e0 normalidade. As For\u00e7as Armadas v\u00e3o cumprir o seu papel, o poder Executivo vai cumprir com o seu papel, o poder Legislativo vai cumprir o seu papel e assim o Brasil vai ficar bem.\n\u25ba\u00a0Pergunta de jornalista argentina\u00a0\u2014 A sua vis\u00e3o a respeito sobre a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica argentina, a partir da sua vit\u00f3ria, e levando em conta que 2023 \u00e9 um ano eleitoral aqui na Argentina.\nPresidente Lula \u2014\u00a0Olha eu n\u00e3o gosto de dar palpite sobre a pol\u00edtica de outro pa\u00eds. N\u00e3o \u00e9 correto, sabe, a gente dar palpite sobre a pol\u00edtica. A \u00fanica coisa que eu posso dizer \u00e9 que quando o Alberto Fern\u00e1ndez ganhou as elei\u00e7\u00f5es na Argentina, eu fiquei muito feliz; muito feliz. N\u00e3o sei se ele ser\u00e1 candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o. N\u00e3o sei quantos candidatos v\u00e3o disputar as elei\u00e7\u00f5es argentinas, a \u00fanica coisa que eu espero \u00e9 que o povo argentino n\u00e3o permita que a extrema direita ganhe as elei\u00e7\u00f5es aqui. Isso \u00e9 o que eu desejo, porque a extrema direita n\u00e3o deu certo em nenhum pa\u00eds que ela governou. Portanto, eu espero que o povo argentino, na sua intelig\u00eancia, n\u00e3o permita que aconte\u00e7a um desastre aqui na Argentina no ano eleitoral. \u00c9 isso que eu penso."}