{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-cerimonia-alusiva-a-retomada-das-obras-de-duplicacao-da-br-101-1", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em cerim\u00f4nia alusiva \u00e0 retomada das obras de duplica\u00e7\u00e3o da BR-101"], "date": "20230215", "time": "15h21", "text": "Queridas e queridos companheiros de Maruim; meu caro governador F\u00e1bio Mitidieri e sua companheira \u00c9rica Mitidieri, que n\u00e3o est\u00e1 aqui; meus companheiros ministros de Estado, Rui Costa, Renan Filho, Wellington Dias e M\u00e1rcio Macedo; Zezinho do Sobral, vice-governador e sua senhora, L\u00edvia Sobral; deputado Jefferson Andrade, presidente da Assembleia Estadual de Sergipe; Jackson Barreto, ex-governador, ex-prefeito e ex-deputado federal e meu amigo de sempre, um abra\u00e7o por estar aqui presente.\nQuero cumprimentar o senador Rog\u00e9rio e o senador Alessandro e dizer de uma coisa para voc\u00eas. com muito carinho: aqui n\u00f3s temos deputados federais de v\u00e1rios partidos pol\u00edticos. E voc\u00eas sabem que para que a gente pudesse vir aqui hoje, n\u00f3s precisamos come\u00e7ar a governar o Brasil antes de tomar posse. Em dezembro, eu ainda n\u00e3o tinha tomado posse, e n\u00f3s fomos obrigados a mandar para o Congresso Nacional uma PEC, para colocar dinheiro para que a gente pudesse ter investimento este ano. E eu quero agradecer a cada deputado federal de Sergipe que esteve conosco; aos senadores que estiveram conosco e ao povo que nos ajudou. A aprova\u00e7\u00e3o da PEC \u00e9 a raz\u00e3o pela qual eu estou aqui hoje, dizendo para voc\u00eas: o Brasil voltou a funcionar! O Brasil voltou a trabalhar!\nE \u00e9 importante saber que todos os deputados \u2014 e eu vou precisar de todos \u2014 para que a gente possa fazer as mudan\u00e7as que n\u00f3s temos que fazer no pa\u00eds. E hoje, a minha vinda aqui em Maruim (depois eu vou descer para dar um abra\u00e7o nas pessoas aqui). mas a minha vinda a Maruim tem como foco principal dizer ao povo brasileiro, que daqui da cidade de Maruim, no estado de Sergipe, eu estou anunciando que mais de 14 mil obras que ficaram paralisadas neste pa\u00eds, durante os \u00faltimos seis anos, essas obras v\u00e3o voltar a funcionar, porque o Brasil precisa crescer, gerar emprego, gerar renda, gerar consumo, gerar educa\u00e7\u00e3o, gerar melhoria da qualidade de vida para as pessoas.\nEu vou provar! Eu vou provar que o problema desse pa\u00eds nunca foi o povo pobre. O povo pobre sempre ser\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o quando ele estiver colocado no Or\u00e7amento da Uni\u00e3o e n\u00f3s precisamos ter clareza que a semana que vem vamos anunciar um novo Bolsa Fam\u00edlia de R$ 600 e mais R$ 150 por cada crian\u00e7a at\u00e9 seis anos de idade, para que a gente possa, na inf\u00e2ncia em que as crian\u00e7as mais precisam estar nutridas, a gente garantir que a m\u00e3e possa comprar alimento para essas crian\u00e7as.\nMas n\u00e3o \u00e9 apenas isso. Eu queria dizer que eu vi uma placa aqui dos quilombolas\u00a0\u2014 que eu mandei pegar uma.\u00a0Se preparem! Porque n\u00f3s vamos cuidar dos quilombolas com muita qualidade e com muito carinho, porque n\u00f3s temos que respeitar a hist\u00f3ria desse pa\u00eds e n\u00f3s temos que respeitar o significado do povo negro desse pa\u00eds, na nossa hist\u00f3ria, na nossa cultura, no jeito da gente ser; inclusive no jeito alegre de ser do brasileiro.\nSe preparem as pessoas da Educa\u00e7\u00e3o! Eu estou vendo muita faixa da Educa\u00e7\u00e3o. A Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das coisas que eu quero dizer para voc\u00eas que a gente vai fazer muita coisa para a Educa\u00e7\u00e3o; inclusive n\u00f3s vamos fazer com que todas as escolas p\u00fablicas federais sejam de tempo integral, pra gente tirar as crian\u00e7as da rua, para as crian\u00e7as n\u00e3o serem v\u00edtimas de viol\u00eancia, como \u00e9 em todo territ\u00f3rio nacional.\nQuero dizer para voc\u00eas, que a gente vai come\u00e7ar a fazer a roda gigante da economia girar, porque cada obra dessa vai gerar uma quantidade de empregos. Esses empregos v\u00e3o fazer com que a cidade possa ter um com\u00e9rcio mais forte; esse com\u00e9rcio mais forte vai crescer na medida em que tenha mais emprego, que tenha mais sal\u00e1rio e esse pa\u00eds, n\u00f3s vamos provar, que em quatro anos a gente vai fazer muitas vezes mais do que \"o coisa\" que saiu agora e n\u00e3o teve nem coragem de me colocar a faixa; foi embora antes (de medo), porque ele sabia que n\u00f3s ir\u00edamos trabalhar, e fazer desse pa\u00eds n\u00e3o o \"pa\u00eds da mentira\", mas o pa\u00eds do trabalho.\u00a0N\u00e3o o pa\u00eds da mentira, mas um pa\u00eds de qualidade da Educa\u00e7\u00e3o; n\u00e3o da mentira, mas de um pa\u00eds que vai cuidar, carinhosamente, porque eu n\u00e3o gosto de utilizar a palavra governar, eu gosto de utilizar a palavra cuidar. E n\u00f3s vamos cuidar das nossas mulheres; vamos cuidar dos nossos trabalhadores, n\u00f3s vamos cuidar das nossas crian\u00e7as e isto o que estou fazendo aqui \u00e9 apenas o come\u00e7o. Se preparem! Porque o meu compromisso \u00e9 fazer esse pa\u00eds voltar a viver feliz, alegre, a sorrir e que esse pa\u00eds tenha emprego e n\u00e3o mentiras; que esse pa\u00eds tenha amor e n\u00e3o \u00f3dio; que esse pa\u00eds possa ser um pa\u00eds verdadeiro.\nEu quero agradecer ao ministro Renan filho\u00a0\u2014 o Renanzinho foi o governador do Estado de Alagoas, e esse companheiro agora, foi escolhido por mim para ser ministro dos Transportes e eu posso dizer para voc\u00eas que apenas com um m\u00eas e meio de trabalho, ele j\u00e1 \u00e9 o melhor ministro dos Transportes que eu tive nos meus mandatos. Porque ele t\u00e1 trazendo para o governo, a pr\u00e1tica de que ele aprendeu no estado de Alagoas.\nE assim vale para o Rui Costa, que foi governador da Bahia. Assim vale para o Wellington que foi quatro vezes governador do Piau\u00ed. E quero agradecer, prefeito, o seu carinho, o carinho da sua esposa. E dizer para voc\u00eas: eu vou voltar a viajar o Brasil. Voc\u00eas sabem que n\u00f3s temos apenas 40 dias de governo e voc\u00eas sabem que um p\u00e9 de jabuticaba, a gente planta ele, e a gente n\u00e3o come\u00e7a a chupar jabuticaba no dia que a gente plantou. \u00c9 preciso ter sol, \u00e9 preciso ter \u00e1gua para que, depois de um certo tempo, a gente possa comer a jabuticaba, antes dos marimbondos ou dos passarinhos.\nE eu quero dizer para voc\u00eas: o nosso p\u00e9 de jabuticaba foi plantado, e n\u00f3s vamos come\u00e7ar a comer o resultado do nosso trabalho. O resultado daquilo que a gente plantou, o resultado daquilo que \u00e9 interesse da sociedade brasileira, e \u00e9 por isso que eu estou em Maruim, dizendo a voc\u00eas: eu vi muita gente dizendo a\u00ed que me ama! Eu amo voc\u00eas, de cora\u00e7\u00e3o! Porque \u00e9 o povo do Piau\u00ed, \u00e9 o povo de Sergipe, \u00e9 o povo do Cear\u00e1, \u00e9 o povo de Alagoas, \u00e9 o povo de Pernambuco, \u00e9 o povo da Bahia, \u00e9 o povo do Maranh\u00e3o, que deu uma li\u00e7\u00e3o de democracia nesse pa\u00eds. Por isso, povo de Maruim, eu vou me curvar diante de voc\u00eas, porque voc\u00eas s\u00e3o a autoridade mais importante aqui, nesse ato. Parab\u00e9ns a voc\u00eas! Obrigado! E agora eu vou descer para dar um abra\u00e7o, mas eu n\u00e3o quero tumulto a\u00ed na frente!"}