{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-encontro-com-presidente-do-uruguai-lacalle-pou", "tags": ["PRONUNCIAMENTO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em encontro com presidente do Uruguai, Lacalle Pou"], "date": "20230125", "time": "16h47", "text": "Eu gostaria de come\u00e7ar essa entrevista agradecendo o presidente Lacalle, de ter ido \u00e0 minha posse, no dia primeiro de janeiro, e ter levado dois ex-presidentes: o presidente Sanguinetti [Julio Mar\u00eda Sanguinetti] e o presidente\u00a0Mujica [Jos\u00e9 Alberto Mujica]. Segundo, eu queria que o presidente Lacalle soubesse que o embaixador brasileiro aqui, foi chefe do meu cerimonial durante meu \u00faltimo mandato, em meu pa\u00eds, na Presid\u00eancia. Al\u00e9m de embaixador, \u00e9 um grande companheiro, que prestou um extraordin\u00e1rio servi\u00e7o enquanto trabalhava comigo. Tenho certeza que far\u00e1 o mesmo aqui no Uruguai. A segunda coisa que eu tenho orgulho, de ter sido um presidente da Rep\u00fablica que mantive uma rela\u00e7\u00e3o com o Uruguai, eu diria, extraordin\u00e1ria do ponto de vista pol\u00edtico, extraordin\u00e1ria do ponto de vista social, porque sou amigo de muita gente no Uruguai. Do ponto de vista pol\u00edtico, porque sou amigo de muita gente no Uruguai e do ponto de vista comercial, porque desde que eu tomei posse, em janeiro de 2003, quando escolhi o Celso [Amorim] para ser o meu ministro da Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, n\u00f3s decidimos que o Brasil \u2014 por ser um pa\u00eds mais grande da Am\u00e9rica Latina, por ser o pa\u00eds de economia mais forte \u2014\u00a0o Brasil deveria ter uma pol\u00edtica generosa com seus parceiros, que tivessem menor suporte econ\u00f4mico que o Brasil. E assim fizemos, com todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, com todos os pa\u00edses Africanos, e fizemos com os pa\u00edses do Caribe.\nE tenho muito orgulho porque no per\u00edodo que eu fui presidente da Rep\u00fablica, a balan\u00e7a comercial entre Brasil e Uruguai teve um super\u00e1vit para o Uruguai de 8 bilh\u00f5es e 559 milh\u00f5es de d\u00f3lares. Isso porque fazia parte da nossa vis\u00e3o contribuir para que todos os pa\u00edses crescessem juntos. Eu cansei de fazer discurso que o Brasil n\u00e3o poderia crescer sozinho, que o Brasil deveria crescer junto com todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. E, certamente, vivemos o melhor momento pol\u00edtico e econ\u00f4mico de toda Am\u00e9rica do Sul. Foi a d\u00e9cada de mais gera\u00e7\u00e3o de empregos, a d\u00e9cada de mais aumentos de sal\u00e1rio e uma d\u00e9cada de crescimento econ\u00f4mico. Estamos vivendo uma d\u00e9cada diferente. Eu herdei, presidente, um pa\u00eds semidestru\u00eddo. Quando deixamos a Presid\u00eancia, o Brasil era a 6\u00aa economia do mundo. Voltamos agora e \u00e9 a 13\u00aa economia do mundo. Isso \u00e9 um desafio que n\u00e3o me deixa triste. \u00c9 um desafio que me d\u00e1 otimismo, me d\u00e1 coragem e me obriga a estabelecer metas.\nO Brasil n\u00e3o tinha mais fome quando deixei a Presid\u00eancia e hoje tem 33 milh\u00f5es de pessoas passando fome. Significa que quase tudo o que n\u00f3s fizemos de benef\u00edcio social no meu pa\u00eds, em 13 anos de governo, foi destru\u00eddo em seis anos, ou melhor, em sete anos \u2014\u00a0tr\u00eas do golpista Michel Temer, e quatro do governo Bolsonaro. Por isso que o tema do meu governo \u00e9 \"Uni\u00e3o e Reconstru\u00e7\u00e3o\". Quero dizer ao presidente e \u00e0 imprensa uruguaia que os pleitos do presidente Laccale s\u00e3o mais que justos! Primeiro, porque o papel de um presidente \u00e9 defender os interesses de seu pa\u00eds, os interesses de sua economia e os interesses de seu povo. Segundo, porque \u00e9 justo querer produzir mais e querer vender mais, e por isso \u00e9 importante se abrir o quanto mais poss\u00edvel para o mundo dos neg\u00f3cios. E quero dizer para o presidente que as ideias de discutir a chamada \"inova\u00e7\u00e3o\" ou \"renova\u00e7\u00e3o\" do Mercosul, n\u00f3s estamos totalmente de acordo. O que precisamos fazer para modernizar o Mercosul?\u00a0Queremos sentar \u00e0 mesa, primeiramente, com os nossos t\u00e9cnicos, depois com os nossos ministros, finalmente, com os presidentes para que a gente possa renovar aquilo que for necess\u00e1rio renovar. Terceiro, \u00e9 urgente e necess\u00e1rio que o Mercosul fa\u00e7a o acordo com a Uni\u00e3o Europeia, eu ainda estava no meu primeiro mandato, em 2003, e j\u00e1 se discutia um acordo entre Mercosul e Uni\u00e3o Europeia; depois eu tive um segundo mandato e j\u00e1 se discutia um acordo entre Mercosul e Uni\u00e3o Europeia; fiquei fora da Presid\u00eancia oito anos, voltei para um terceiro mandato e se discute um acordo entre Mercosul e Uni\u00e3o Europeia. O que eu disse ao presidente Laccale \u2014\u00a0e tenho dito ao meus meus ministros \u2014\u00a0\u00e9 que n\u00f3s vamos intensificar as discuss\u00f5es com a Uni\u00e3o Europeia e vamos firmar esse acordo para que a gente possa discutir apenas um poss\u00edvel acordo China e Mercosul. E eu acho que \u00e9 poss\u00edvel, apesar do Brasil ter na China o seu maior parceiro comercial e no Brasil ter um grande super\u00e1vit com a China, n\u00f3s queremos sentar (enquanto Mercosul) e discutir com os nossos amigos chineses um acordo Mercosul-China. Terceiro, eu acho que tem muitos brasileiros e brasileiras que sonham que o aeroporto de Rivera se converta em um aeroporto internacional: n\u00f3s vamos discutir isso com muito carinho com o ministro de Portos e Aeroportos do Brasil e logo o presidente ter\u00e1 uma resposta. Quarto, o presidente falou de uma dragagem que tem que ser feita pelo Brasil... ped\u00e1gio pequeno que, segundo ele, n\u00e3o custa caro, e a ponte do rio Jaguar\u00e3o.\nEu estou at\u00e9 envergonhado porque eu penso que assinei alguma coisa com o Pepe Mujica. E eu pensei que esta ponte j\u00e1 estava pronta; e hoje eu soube que nem come\u00e7ou. \u00c9 assim mesmo... na vida de um presidente acontece isso. \u00c0s vezes eles se re\u00fanem, decidem e quando ele pensa que vai inaugurar, recebe a not\u00edcia que a obra n\u00e3o foi nem come\u00e7ada! E eu quero, presidente, assumir de p\u00fablico esse compromisso, com o presidente e com o povo do Uruguai, que \u00e9 fazer essa ponte. Porque essa ponte interessa ao Brasil, interessa ao Uruguai, interessa aos povos dos pa\u00edses.\nPor \u00faltimo, eu queria dizer ao presidente que eu tive uma rela\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria com Tabar\u00e9 [Tabar\u00e9 V\u00e1zquez] desde o tempo que ele foi prefeito da cidade. Depois tive uma rela\u00e7\u00e3o com o Mujica (n\u00e3o pol\u00edtica, mas uma rela\u00e7\u00e3o de irm\u00e3o; antes de ir para casa eu vou passar na casa do Mujica, para visit\u00e1-lo). E disse ao presidente Lacalle que a minha rela\u00e7\u00e3o com um chefe de Estado n\u00e3o tem vi\u00e9s ideol\u00f3gico. Os presidentes n\u00e3o precisam pensar como eu, do ponto de vista ideol\u00f3gico. N\u00e3o precisam gostar de mim do ponto de vista pessoal. O que eu tenho dito a todos os presidentes da Rep\u00fablica, de todos os pa\u00edses, \u00e9 que na rela\u00e7\u00e3o entre dois chefes de Estado, s\u00f3 tem duas coisas a fazer: primeiro, o respeito a soberania de cada pa\u00eds, e os interesses de fazer o bem para o povo de cada pa\u00eds. Eu disse ao presidente que, al\u00e9m de admirador e ter muitos amigos aqui no Uruguai, a \u00fanica m\u00e1goa que eu tenho do Uruguai \u2014 e n\u00e3o esque\u00e7o nunca \u2014 foi a Copa do Mundo de 1950. Mas veja, j\u00e1 faz muito tempo! E se eu fosse presidente do Corinthians, que \u00e9 meu time de futebol, eu n\u00e3o teria deixado o Luisito Soares [Luis Alberto Su\u00e1rez] ter ido para o Gr\u00eamio, e o teria levado para o meu Corinthians.\nE por \u00faltimo, queria dizer para voc\u00eas que essa foi a primeira de uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es que n\u00f3s vamos fazer daqui para a frente. E eu espero que a pr\u00f3xima seja no Brasil, para que a gente comece a discutir mais profundamente as coisas que precisamos acertar. Porque eu voltei a ser presidente do Brasil, n\u00e3o apenas com intuito de ajudar a resolver o problema do povo brasileiro: eu voltei \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica porque eu acredito no multipluralismo. E quero fortalecer o Mercosul, quero fortalecer a Unasul, quero fortalecer a Celac, e quero brigar por uma nova governan\u00e7a mundial. O mundo de hoje, n\u00e3o \u00e9 mais o mundo de 1945, que se criou as Na\u00e7\u00f5es Unidas. A geopol\u00edtica \u00e9 outra, e as necessidades da humanidade s\u00e3o outras. Sobretudo em se tratando da quest\u00e3o do clima. Se n\u00f3s n\u00e3o tivermos uma quest\u00e3o de governan\u00e7a global, que decida cuidar do planeta, como uma coisa pertencente a todos n\u00f3s, e por isso todos n\u00f3s teremos que ter representatividade, teremos que ter responsabilidade, vai continuar acontecendo que n\u00f3s fazemos os encontros (fazemos a COP 30, j\u00e1 fizemos a COP 15, a COP 27, a COP 35, a COP 40) e tomamos decis\u00f5es maravilhosas, a n\u00edvel internacional. Mas quando tentamos colocar em pr\u00e1tica, dentro do nosso Estado nacional, muitas vezes o Congresso n\u00e3o aprova e as pol\u00edticas n\u00e3o entram em vigor. S\u00f3 para dar um exemplo, at\u00e9 hoje os Estados Unidos ainda n\u00e3o assinou o Protocolo de Kyoto. Em 2008 eu era presidente da Rep\u00fablica, e a Uni\u00e3o Europeia dizia que em 2020, iria ter pelo menos 10% de etanol em toda a gasolina da Europa. J\u00e1 estamos em 2022. E j\u00e1 estamos discutindo novas matrizes energ\u00e9ticas, e j\u00e1 estamos discutindo no Brasil at\u00e9 o hidrog\u00eanio verde; e at\u00e9 agora a quest\u00e3o do etanol ainda n\u00e3o foi cumprida. Ent\u00e3o eu espero contar com o Uruguai nessa briga por uma nova governan\u00e7a mundial; com mais pa\u00edses participando, com mais pa\u00edses no Conselho Nacional da ONU e em direito a veto. A\u00ed a ONU ser\u00e1 mais representativa, e quem sabe, n\u00e3o estaria havendo a guerra R\u00fassia x Ucr\u00e2nia, se a ONU tivesse representatividade.\nPor fim, eu vou comer um churrasco, porque dizem que o Uruguai tem o melhor churrasco do planeta Terra. Eu quero agradecer a presen\u00e7a dos ministros e ministras aqui presentes do Brasil e do Uruguai, quero dizer a voc\u00eas obrigado!"}