{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-no-encontro-com-a-csa", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, no encontro com a CSA"], "date": "20230301", "time": "20h06", "text": "Meu querido companheiro, Pepe Mujica, ex-presidente do Uruguai e companheiro de tantas frentes de luta na nossa querida Am\u00e9rica do Sul e Am\u00e9rica Latina. Meu querido companheiro Luiz Marinho, ministro de Estado do Trabalho, meu querido companheiro M\u00e1rcio Macedo, ministro secret\u00e1rio da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, meu querido companheiro Rafael Freire Neto, secret\u00e1rio geral da Confedera\u00e7\u00e3o Sindical dos Trabalhadores e Trabalhadoras da Am\u00e9rica (CSA); companheiro Fred Redmond, vice-presidente e tesoureiro da Federa\u00e7\u00e3o Americana do Trabalho e Congresso de Organiza\u00e7\u00f5es Industriais; meu caro Ant\u00f4nio Lisboa Am\u00e2ncio Vale, presidente-adjunto da Confedera\u00e7\u00e3o Sindical Internacional, querida Jordana\u00a0Lora, secret\u00e1ria-geral-adjunta da Confedera\u00e7\u00e3o Sindical Internacional; querida Francisca Jimen\u00e9z Paniagua, presidente-adjunta da Confedera\u00e7\u00e3o Sindical; companheiros dirigentes sindicais das Am\u00e9ricas, companheiros dirigentes sindicais de pa\u00edses africanos, companheiros dirigentes sindicais do continente europeu.\nH\u00e1 muito tempo que esse sal\u00e3o n\u00e3o recebia o encontro de dirigentes sindicais de representa\u00e7\u00e3o internacional, porque tamb\u00e9m h\u00e1 muito tempo a gente n\u00e3o tinha neste pa\u00eds um governo que tivesse o m\u00ednimo de compromisso com o conjunto do povo trabalhador, para que pudesse ter contato com os trabalhadores n\u00e3o s\u00f3 do Brasil, mas do mundo inteiro. Essa fotografia que voc\u00eas est\u00e3o permitindo que seja tirada hoje pela imprensa brasileira e Stuckert, que trabalha comigo h\u00e1 22 anos, tirando minhas fotografias, \u00e9 uma fotografia hist\u00f3rica. Hist\u00f3rica, primeiro porque o movimento sindical, a n\u00edvel internacional, vive uma situa\u00e7\u00e3o complicada, uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil. Todos n\u00f3s sabemos o que a chamada globaliza\u00e7\u00e3o dos anos 80 causou no mundo do trabalho. Todo mundo sabe os efeitos do mundo do trabalho com as empresas de aplicativo determinando o que acontece no mundo do trabalho em todos os pa\u00edses do mundo. E todos n\u00f3s sabemos a dificuldade que os trabalhadores do mundo inteiro est\u00e3o passando. E todos n\u00f3s sabemos a responsabilidade que os dirigentes sindicais ter\u00e3o daqui pra frente, de tentar estruturar uma nova rela\u00e7\u00e3o, um novo pacto na legisla\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e capital.\nAqui no Brasil, n\u00f3s temos uma imensa maioria de trabalhadores que s\u00e3o trabalhadores intermitentes, que s\u00e3o trabalhadores tempor\u00e1rios, que s\u00e3o trabalhadores que n\u00e3o conhecem o seu empregador, que s\u00e3o trabalhadores que sequer t\u00eam onde reclamar quando alguma desgra\u00e7a acontece na vida do trabalhador. Eu digo sempre para os meus amigos que era muito f\u00e1cil fazer sindicalismo nos anos 60, nos anos 70, nos anos 80, quando o nosso contato direto com o trabalhador na porta da f\u00e1brica era muito grande, a gente sabia onde estava o trabalhador, a gente sabia onde estava o empregador e a gente sabia como brigar para poder enfrentar as adversidade do mundo do trabalho. Hoje, n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o f\u00e1cil assim, e n\u00f3s n\u00e3o sabemos. As f\u00e1bricas j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam a quantidade de trabalhadores que tinham, o trabalho informal ganha dimens\u00e3o maior do que o trabalho formal, e as empresas de aplicativo exploram os trabalhadores como jamais, em outro momento da hist\u00f3ria, os trabalhadores foram explorados. E cabe outra vez aos dirigentes sindicais encontrar uma sa\u00edda que permita com que a classe trabalhadora do mundo inteiro possa reconquistar o seu espa\u00e7o, n\u00e3o apenas na sua rela\u00e7\u00e3o com seus empregadores, mas nas conquistas da seguridade social que os trabalhadores est\u00e3o perdendo em muitos pa\u00edses do mundo.\nAqui no Brasil. Aqui no Brasil, o companheiro Marinho, que \u00e9 ministro do Trabalho, sabe que ele tem a incumb\u00eancia de tentar reconstruir a rela\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica que n\u00f3s t\u00ednhamos estabelecido com o movimento sindical durante os per\u00edodos de governo do Lula e da Dilma. Ele sabe que foi praticamente tudo destru\u00eddo e grande parte da conquistas que n\u00f3s tivemos desapareceram, Pepe Mujica, e que n\u00f3s agora vamos ter que brigar outra vez, possivelmente com muito mais dificuldade, para que a gente possa restabelecer aos trabalhadores o direito de voltar a viver com o m\u00ednimo de dignidade, sabendo que o trabalho vai lhe pagar um sal\u00e1rio justo e que ele vai ter a certeza de que na velhice ter\u00e1 um sistema de seguridade que lhe d\u00ea prote\u00e7\u00e3o para que ele viva os \u00faltimos dias da sua vida com respeito e com dignidade. Al\u00e9m do mundo do trabalho, que est\u00e1 deteriorado em quase todas as partes do mundo, n\u00f3s temos um problema da integra\u00e7\u00e3o regional, que citava o companheiro Pepe Mujica. N\u00f3s vivemos o mais extraordin\u00e1rio momento de integra\u00e7\u00e3o regional nos anos 2000, no per\u00edodo em que voc\u00ea tinha Michelle Bachelet, Lagos, que voc\u00ea tinha Kirchner, que voc\u00ea tinha Tabar\u00e9 e Pepe Mujica, que t\u00ednhamos n\u00f3s, aqui no Brasil, que tinha Rafael Correa, no Equador, que tinha Ch\u00e1vez na Venezuela, que teve Evo Morales na Bol\u00edvia, e outros presidentes como Lugo no Paraguai, em que a gente conseguiu estabelecer a maior harmonia de integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, em que podia-se, inclusive, nas reuni\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es que n\u00f3s participamos, seja do Mercosul, seja da Unasul, ou seja da Celac, os dirigentes sindicais tinham espa\u00e7o, para que os dirigentes sindicais pudessem no mesmo espa\u00e7o com os presidentes da Rep\u00fablica discutir os assuntos pertinentes \u00e0 classe trabalhadora.\nAgora, companheiro Pepe Mujica, voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 mais na presid\u00eancia do Uruguai, e outros companheiros nossos n\u00e3o est\u00e3o mais na Presid\u00eancia, e n\u00f3s vamos ter que reconstruir e fortalecer o Mercosul. N\u00f3s vamos ter que voltar a tentar reconstruir a Unasul. N\u00f3s vamos ter que voltar a tentar reconstruir a Celac, porque n\u00f3s temos consci\u00eancia que cada pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul, cada pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina, se tentar negociar individualmente, a chance dele levar vantagem \u00e9 muito menor do que se a gente conseguir trabalhar de forma conjunta. \u00c9 muito f\u00e1cil a gente falar de unidade, mas \u00e9 muito dif\u00edcil a gente construir essa unidade, sobretudo no meio dos trabalhadores, porque cada um est\u00e1 preocupado com a sua sobreviv\u00eancia di\u00e1ria no seu pa\u00eds, cada um est\u00e1 preocupado com seu emprego no seu pa\u00eds, cada um est\u00e1 preocupado com as suas d\u00edvidas, sabe? Na sua vida pessoal.\nE eu fico me perguntando o que fazer para que a gente possa construir uma unidade mais forte no conjunto da classe trabalhadora. O que fazer para que a gente possa unificar pelo menos os pa\u00edses que est\u00e3o aqui, sabe? Mais pr\u00f3ximos de n\u00f3s. Quais s\u00e3o os interesses que nos unem e quais s\u00e3o os interesses que nos desunem? Quais s\u00e3o as coisas que podem permitir uma mobiliza\u00e7\u00e3o conjunta e quais s\u00e3o as coisas que nos afastam? E n\u00f3s sabemos que se na pol\u00edtica a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiver correta, a possibilidade de construir a unidade ser\u00e1 muito mais dif\u00edcil e muito mais complicada. Da\u00ed porque a import\u00e2ncia da gente entender o papel da democracia. Da\u00ed porque a gente entender, aqui no nosso pa\u00eds, as pessoas aprenderam muito rapidamente a diferen\u00e7a do que era um regime democr\u00e1tico com os governos do PT, Lula e Dilma, com outros governos antes de n\u00f3s, e aprenderam o que n\u00e3o \u00e9 democracia no \u00faltimo per\u00edodo desse pa\u00eds.\nE voc\u00eas est\u00e3o vivendo outras experi\u00eancias na Am\u00e9rica do Sul, e que n\u00f3s precisamos tentar super\u00e1-las para tentar reconstruir um m\u00ednimo de unidade que n\u00f3s j\u00e1 tivemos na Am\u00e9rica do Sul, o m\u00ednimo de rela\u00e7\u00e3o entre os Estados, o m\u00ednimo de rela\u00e7\u00e3o na nossa rela\u00e7\u00e3o comercial, Pepe Mujica. N\u00f3s n\u00e3o somos inimigos, n\u00f3s temos que trabalhar de forma conjunta para que a gente possa produzir a possibilidade de melhorar a vida do povo da Am\u00e9rica do Sul e do povo da Am\u00e9rica Latina. Hoje n\u00f3s estamos mais pobres do que est\u00e1vamos dez anos atr\u00e1s. E h\u00e1 dez anos, n\u00f3s est\u00e1vamos mais pobres do que est\u00e1vamos trinta anos atr\u00e1s. Parece que no nosso continente n\u00f3s nascemos para retroceder, e n\u00e3o para avan\u00e7ar. O que n\u00f3s conseguimos avan\u00e7ar no teu per\u00edodo de governo, no per\u00edodo da Michelle Bachelet, do Lagos no Chile, no per\u00edodo da Cristina e do Kirchner na Argentina, do Lagos, do companheiro Ch\u00e1vez na Venezuela e do Evo na Bol\u00edvia, o que a gente conseguiu avan\u00e7ar em apenas seis anos, a gente retrocedeu o dobro desses \u00faltimos quatro anos.\nEu tenho uma tarefa daqui para frente, companheiro Pepe Mujica, eu tenho uma tarefa mais importante at\u00e9 do que cuidar apenas do Brasil. Eu sou um latino-americano, eu acredito na constru\u00e7\u00e3o de uma grande na\u00e7\u00e3o, e o \"Am\u00e9rica do Sul Sem Fronteiras\", e o \"Am\u00e9rica Latina Sem Fronteiras\", uma Am\u00e9rica Latina n\u00e3o com o mundo do com\u00e9rcio livre, mas com o mundo do trabalho livre, uma Am\u00e9rica Latina sem fronteira, uma Am\u00e9rica Latina onde o capital n\u00e3o possa transitar livremente, e o povo trabalhador \u00e9 proibido transitar de um pa\u00eds para o outro. N\u00f3s haveremos de construir essa Am\u00e9rica Latina, essa Am\u00e9rica do Sul, sabe, mais unificada, se a gente compreender que juntos n\u00f3s seremos mais fortes e que sozinhos n\u00f3s seremos muito fracos. N\u00f3s n\u00e3o precisamos fazer um sacrif\u00edcio para entender isso, s\u00e3o 500 anos de hist\u00f3ria. N\u00f3s n\u00e3o precisamos demorar para entender a nossa fragilidade, porque s\u00e3o muitos anos de retrocesso.\nEm quase todos os pa\u00edses nossos, nos \u00faltimos anos, houve retrocesso, aumentou desemprego, caiu a massa salarial, muitos trabalhadores em muitos pa\u00edses na reforma previdenci\u00e1ria perderam direitos quase que seculares. E como \u00e9 que a gente vai reconquistar isso? Primeiro, acreditando numa coisa chamada democracia. E \u00e9 importante a gente n\u00e3o ter d\u00favida, na \u00e9poca das elei\u00e7\u00f5es, em quem \u00e9 que est\u00e1 do lado da gente, quem \u00e9 que pode estar conosco, quem \u00e9 que pode estar pr\u00f3ximo dos trabalhadores. Porque \u00e9 uma vergonha, Pepe, eu participava do G-20, e toda vez que eu ia no G-20 o \u00fanico dirigente sindical que os trabalhadores procuravam, porque s\u00f3 tinha eu, era o presidente do Brasil para entregar a sua pauta de reivindica\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o costumava ter rela\u00e7\u00e3o com outros presidentes da Rep\u00fablica. Ent\u00e3o \u00e9 importante que os trabalhadores compreendam que a sa\u00edda para a classe trabalhadora n\u00e3o est\u00e1 na luta sindical, est\u00e1 na luta pol\u00edtica. O sindicato \u00e9 apenas um instrumento e que muitas vezes a nossa luta \u00e9 muito mais economicista, mas se a gente quiser mudar o padr\u00e3o de vida, o padr\u00e3o de sociedade e o padr\u00e3o do mundo que n\u00f3s queremos viver, n\u00f3s precisamos ter coragem de consolidar o processo democr\u00e1tico, participando da vida pol\u00edtica de cada um dos nossos pa\u00edses. \u00c9 importante que a gente tenha presidente democr\u00e1tico, at\u00e9 pra gente aprender a contestar, at\u00e9 pra gente aprender a critic\u00e1-lo, at\u00e9 pra gente aprender a ir pra rua, sabe? Para fazer manifesta\u00e7\u00e3o contra o presidente democr\u00e1tico. Duro \u00e9 quando voc\u00ea vive num pa\u00eds em que n\u00e3o tem democracia, e que os trabalhadores n\u00e3o t\u00eam sequer o direito de fazer protesto. Nesse pa\u00eds aqui, nos \u00faltimos quatro anos, n\u00e3o foi permitido ao povo fazer quase absolutamente nada, porque tudo estava proibido.\nDurante quatro anos, os dirigentes sindicais n\u00e3o tiveram com quem se reunir, o movimento social n\u00e3o teve com quem se reunir, o movimento das mulheres n\u00e3o teve com quem se reunir, o movimento da sa\u00fade n\u00e3o teve com quem se reunir, o movimento das pessoas que passam fome na rua n\u00e3o teve com quem se reunir. N\u00f3s voltamos, e n\u00f3s vamos reconstruir a democracia plena no seu pa\u00eds, com o povo participando das decis\u00f5es, das coisas que n\u00f3s precisamos fazer nesse pa\u00eds. N\u00f3s temos quatro anos outra vez de mandato, quatro anos para fazer mais do que n\u00f3s fizemos nos outros anos que n\u00f3s governamos. E eu tenho dito pra voc\u00eas em todo lugar do mundo, Mujica, voc\u00ea e eu j\u00e1 temos mais de 70 anos, eu tenho 77 anos, Mujica tem um pouquito mais, possivelmente uns 75. Mas eu quero dizer para voc\u00eas que a minha disposi\u00e7\u00e3o de lutar por aqueles que eu acredito, a minha disposi\u00e7\u00e3o de lutar para que o povo trabalhador volte a conquistar o direito de viver com dignidade neste pa\u00eds, para que as mulheres sejam respeitadas e que n\u00e3o exista mais viol\u00eancia contra as mulheres, como existe hoje no nosso continente, para que o povo da periferia mais pobre seja respeitado e n\u00e3o seja v\u00edtima de bala perdida, para que as nossas crian\u00e7as possam sonhar e estudar, para cumprir tudo isso, companheiro Pepe, eu me sinto um jovem de 30 anos de idade.\nE nesses quatro anos vou brigar como se fosse um menino, porque eu tenho energia e eu tenho uma causa. E a minha causa \u00e9 recuperar o direito do povo trabalhador viver de cabe\u00e7a erguida, comer tr\u00eas vezes ao dia, sonhar em fazer universidade e ter a liberdade de morar bem, de viajar bem e de fazer aquilo que ele tem vontade de fazer. Esse mundo a gente pode criar no Brasil, pode criar no Uruguai, pode criar no Chile, na Argentina, pode criar na Bol\u00edvia, no Equador, basta que a gente n\u00e3o baixe a cabe\u00e7a nunca.\nO nosso papel de governante n\u00e3o \u00e9 outro, sen\u00e3o cuidar do povo. N\u00f3s sabemos que o pa\u00eds tem banqueiro, tem fazendeiro, que o pa\u00eds tem grandes empres\u00e1rios, mas n\u00f3s temos que ter um compromisso, e o nosso compromisso, al\u00e9m de tratar todos com muito respeito, \u00e9 que preferencialmente a gente vai governar para o povo mais pobre, para o povo trabalhador, para o povo mais necessitado. \u00c9 assim que a gente vai consertar o pa\u00eds, consertar a Am\u00e9rica do Sul, e, quem sabe um dia, a gente possa at\u00e9 sonhar em consertar o mundo.\nUm abra\u00e7o, obrigado pela presen\u00e7a de voc\u00eas aqui no Brasil, e boa sorte!"}