{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-na-chegada-a-casa-branca", "tags": ["Pronunciamento do Presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em visita a Washington (EUA), no momento da chegada \u00e0 Casa Branca"], "date": "20230211", "time": "08h16", "text": "Presidente Lula: Presidente Biden, al\u00e9m de recolocar o Brasil na nova geopol\u00edtica mundial, porque o Brasil se isolou durante quatro anos, eu tinha tr\u00eas coisas primeiro pra te dizer: primeiro agradecer \u00e0 solidariedade sua no reconhecimento da minha posse como presidente da Rep\u00fablica. Segundo, o reconhecimento pela sua postura em defesa da democracia. E por \u00faltimo, lhe dar os parab\u00e9ns por seu discurso de antes de ontem. E \u00e9 um discurso que cairia muito bem se fosse feito no Brasil. O senhor sabe que o Brasil ficou quatro anos se auto marginalizando, com um presidente que n\u00e3o gostava de manter rela\u00e7\u00f5es com nenhum pa\u00eds. O mundo dele terminava e come\u00e7ava com a fake news, de manh\u00e3, de tarde e \u00e0 noite, ele me parece que menospreza rela\u00e7\u00f5es internacionais.\n\nPergunta 1 - Como \u00e9 que foi o contato com o presidente Joe Biden e se saiu algum an\u00fancio sobre o Fundo Amaz\u00f4nico?Presidente Lula - Olha, primeiro eu gostaria de dar os parab\u00e9ns a voc\u00eas, porque essa fun\u00e7\u00e3o de jornalista deve ser muito complicada. Ficar num frio como esse aqui, esperando para fazer uma pergunta\u2026 o jornalismo \u00e9 uma profiss\u00e3o que precisa ganhar muito bem, muito bem! A segunda coisa \u00e9 dizer para voc\u00eas que \u00e9 com muita alegria que eu regresso ao Brasil, depois de ter uma conversa longa com o presidente Biden sobre v\u00e1rios problemas de interesse dos Estados Unidos e do Brasil, tanto no campo da igualdade social, da igualdade racial, quanto no campo da democracia, no campo da energia limpa, a quest\u00e3o clim\u00e1tica sobretudo, e do fortalecimento da democracia. Eu penso que todo mundo sabe da import\u00e2ncia de uma boa rela\u00e7\u00e3o entre o Brasil e os Estados Unidos. Seja rela\u00e7\u00e3o do ponto de vista econ\u00f4mico, comercial, seja rela\u00e7\u00e3o do ponto de vista pol\u00edtico, seja a rela\u00e7\u00e3o do ponto de vista cultural, \u00e9 muito importante que n\u00f3s estejamos juntos. E eu tenho certeza que os Estados Unidos, atrav\u00e9s do presidente Biden, est\u00e1 muito convencido da necessidade de ajudar com que o mundo possa ser cuidado com um pouco mais de carinho, sobretudo para os pa\u00edses que t\u00eam muitas reservas florestais ainda, como os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, o Brasil, o Congo e outros pa\u00edses africanos. E eu acho que \u00e9 importante ter em conta que n\u00f3s precisamos transformar a riqueza da nossa biodiversidade em algo que possa ser proveitoso para o povo brasileiro que mora na Amaz\u00f4nia. Eu senti muita vontade do presidente Biden em participar da constru\u00e7\u00e3o de um fundo, sabe? Com todos os pa\u00edses desenvolvidos do mundo para que a gente possa tentar cuidar melhor do nosso planeta. Voc\u00eas sabem do nosso compromisso no Brasil, de at\u00e9 2030 chegarmos a desmatamento zero. Vai ser um trabalho muito, muito, muito delicado. N\u00f3s vamos ter que conversar com muitos governadores, com muitos prefeitos. N\u00f3s vamos ter que, ao inv\u00e9s de proibir, n\u00f3s vamos ter que ajudar a incentivar as cidades a n\u00e3o terem que desmatar. N\u00f3s vamos ser muito duros com os madeireiros que cortam floresta sem nenhuma autoriza\u00e7\u00e3o, ou garimpeiros que n\u00e3o t\u00eam sequer sinaliza\u00e7\u00e3o para garimpar, ou para pesquisar. N\u00f3s vamos ser muito duros, porque se n\u00e3o a gente n\u00e3o cuida nem da Amaz\u00f4nia, nem dos ind\u00edgenas, e nem t\u00e3o pouco a gente cuida de melhorar o clima do mundo. Eu estou convencido que n\u00f3s estamos numa outra \u00e9poca. O Brasil volta ao cen\u00e1rio mundial, sabe? Utilizando a sua pot\u00eancia pol\u00edtica, a respeitabilidade que o Brasil conquistou, para que a gente possa junto com outros pa\u00edses cumprir a tarefa que n\u00f3s temos que cumprir com a humanidade. Uma coisa muito importante que eu acho que precisa acontecer, \u00e9 que a gente tem que ter uma governan\u00e7a global com mais autoridade, que outros pa\u00edses possam participar do Conselho de Seguran\u00e7a para que algumas decis\u00f5es de ordem clim\u00e1tica sejam tomadas ao n\u00edvel internacional. Eu senti muita disposi\u00e7\u00e3o do presidente americano de contribuir para isso, as nossas equipes v\u00e3o continuar conversando em todas as \u00e1reas para que a gente possa ter uma evolu\u00e7\u00e3o muito, muito importante para o Brasil e para os Estados Unidos.\nPergunta 2 - Bem-vindo aos Estados Unidos. Voc\u00ea vai honrar seu compromisso de campanha eleitoral de n\u00e3o buscar a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto no Brasil?Presidente Lula - Veja, primeiro, a quest\u00e3o do aborto n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de discutir pelo Governo Federal. \u00c9 uma quest\u00e3o do Congresso Nacional, est\u00e1 definido na nossa Constitui\u00e7\u00e3o e, portanto, n\u00e3o \u00e9 um assunto a ser levado \u00e0 discuss\u00e3o pelo presidente da Rep\u00fablica, esse \u00e9 um assunto pertinente ao Congresso Nacional.\nPergunta 3: Presidente, obrigada, os Estados Unidos v\u00e3o entrar no Fundo Amaz\u00f4nia?Presidente Lula - Eu acho que v\u00e3o. Eu acho que v\u00e3o, veja, n\u00e3o s\u00f3 eu acho que v\u00e3o, como \u00e9 necess\u00e1rio que participe. Porque, veja, o Brasil n\u00e3o quer transformar a Amaz\u00f4nia num santu\u00e1rio da humanidade, mas tamb\u00e9m o Brasil n\u00e3o quer abrir m\u00e3o de que a Amaz\u00f4nia \u00e9 um territ\u00f3rio do qual o Brasil \u00e9 soberano. O que n\u00f3s queremos, na verdade, \u00e9 compartilhar com a ci\u00eancia do mundo inteiro um estudo profundo sobre a necessidade da manuten\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, mas extrair da riqueza da biodiversidade da Amaz\u00f4nia algo que possa significar a melhoria da qualidade de vida das pessoas que moram l\u00e1, que s\u00e3o mais de 25 milh\u00f5es de pessoas. E, fazendo isso, a gente vai estar garantindo que haja uma maior seguridade em rela\u00e7\u00e3o ao planeta, porque agora todo mundo j\u00e1 sabe que o planeta \u00e9 redondo, que ele gira, e que ele, portanto, passa em todo lugar e que ningu\u00e9m escapa da destrui\u00e7\u00e3o que a gente fizer no planeta.\nPergunta 4: O senhor fez a proposta de um grupo de paz para tentar mediar o fim da guerra entre a Ucr\u00e2nia e a R\u00fassia, como que o presidente Biden reagiu \u00e0 essa proposta? E s\u00f3 pra ter claro na quest\u00e3o do Fundo Amaz\u00f4nia, se o Biden falou claramente que vai colocar investimento no Fundo Amaz\u00f4nia, ou se voc\u00eas v\u00e3o construir o Fundo com v\u00e1rios pa\u00edses da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, do continente americano e de outros pa\u00edses?Presidente Lula - Veja, eu acho que eu n\u00e3o discuti especificamente um Fundo Amaz\u00f4nico, eu discuti a necessidade dos pa\u00edses ricos assumirem a responsabilidade de financiar todos os pa\u00edses que t\u00eam florestas, e s\u00f3 na Am\u00e9rica do Sul, al\u00e9m do Brasil, n\u00f3s temos o Equador, temos a Col\u00f4mbia, temos o Peru, temos a Venezuela, temos as Guianas, ou seja, n\u00f3s temos v\u00e1rios pa\u00edses que n\u00f3s temos que cuidar. Ent\u00e3o, eu n\u00e3o tratei especificamente do Fundo Amaz\u00f4nico, tem a necessidade de preservar. Agora, o que eu posso te dizer \u00e9 que ele vai participar do Fundo Amaz\u00f4nico. A segunda coisa, \u00e9 que eu falei com o presidente Biden, o que eu j\u00e1 tinha falado ao presidente Macron, o que eu j\u00e1 tinha falado ao chanceler alem\u00e3o Olaf Scholz, sobre a necessidade de se criar um grupo de pa\u00edses que n\u00e3o est\u00e3o envolvidos diretamente, ou indiretamente, na guerra da R\u00fassia contra a Ucr\u00e2nia, para que a gente encontre possibilidade de fazer a paz. Ou seja, eu estou convencido que \u00e9 preciso encontrar uma sa\u00edda para colocar fim \u00e0 essa guerra, e eu senti da parte do presidente Biden a mesma preocupa\u00e7\u00e3o, porque ningu\u00e9m quer que essa guerra continue, e \u00e9 preciso que tenham parceiros capazes de construir um grupo de negociadores que os dois lados acreditem, e que os dois lados possam compreender e terminar essa guerra. A primeira coisa \u00e9 terminar a guerra, depois \u00e9 negociar o que que vai acontecer no futuro, mas \u00e9 preciso parar de atirar, se n\u00e3o, n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o\nPergunta 5: Senhor presidente, quando o presidente Lula pensa em visitar Angola? Sabemos que Angola e Brasil tem uma rela\u00e7\u00e3o excelente. Para que tamb\u00e9m o presidente Lula possa levar uma imagem mais recente da Angola para os brasileiros, porque recentemente a Globo passou imagens muito antigas da Angola, de mais de 20 anos, que n\u00e3o mostrou a atual realidade do pa\u00eds. O presidente Lula pensa em visitar a Angola, de maneira a levar uma imagem nova de Angola aos brasileiros?Presidente Lula - Olha, eu estou organizando agora certamente uma viagem para tr\u00eas pa\u00edses africanos. Eu quero ir \u00e0 Angola, quero ir \u00e0 \u00c1frica do Sul e quero ir \u00e0 Mo\u00e7ambique, numa demonstra\u00e7\u00e3o de que o Brasil vai reatar a sua forte rela\u00e7\u00e3o com o continente Africano. Voc\u00ea sabe que o Brasil deve muito da sua cultura ao continente Africano. \u00c9 uma d\u00edvida que n\u00e3o pode ser paga em dinheiro, ela tem que ser paga em troca, sabe, de ci\u00eancia e tecnologia, em ajuda que o Brasil pode dar do ponto de vista do desenvolvimento em v\u00e1rias \u00e1reas. E n\u00f3s vamos fazer isso, porque \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e uma obriga\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria do Brasil manter uma bel\u00edssima rela\u00e7\u00e3o com o continente africano. A rela\u00e7\u00e3o do Brasil com a Angola sempre foi uma rela\u00e7\u00e3o muito boa, \u00e9 importante voc\u00ea saber que o Brasil foi o primeiro pa\u00eds a reconhecer a independ\u00eancia de Angola."}