{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-abertura-da-vii-reuniao-de-cupula-da-celac", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na abertura da VII reuni\u00e3o de C\u00fapula da Celac"], "date": "20230124", "time": "12h13", "text": "Querido amigo Alberto Fern\u00e1ndez, Presidente da Argentina, presidente pro tempore da CELAC e campe\u00e3o mundial de futebol, que nos recebe fraternalmente em Buenos Aires,Queridas e queridos colegas chefes de Estado e de Governo dos pa\u00edses que integram nossa regi\u00e3o,Amigas e amigos presentes,\nQuis o destino, companheiro Alberto Fern\u00e1ndez, que minha primeira atividade fora do pa\u00eds neste novo mandato, fosse na Argentina, e para uma reuni\u00e3o de C\u00fapula da Comunidade dos Pa\u00edses Latino-americanos e Caribenhos.\nNo meu primeiro pronunciamento ap\u00f3s o resultado das elei\u00e7\u00f5es, afirmei que o Brasil estava de volta ao mundo. Nada mais natural do que come\u00e7ar esse caminho de retorno pela CELAC.\nAo longo dos sucessivos governos brasileiros desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o nos empenhamos com afinco e com sentido de miss\u00e3o em prol da integra\u00e7\u00e3o regional e na consolida\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o pac\u00edfica, baseada em rela\u00e7\u00f5es marcadas pelo di\u00e1logo e pela coopera\u00e7\u00e3o. A exce\u00e7\u00e3o lament\u00e1vel foram os anos recentes, quando meu antecessor tomou a inexplic\u00e1vel decis\u00e3o de retirar o Brasil da CELAC.\nNos meus dois primeiros mandatos, estive dedicado \u2013 ao lado de tantos que vejo hoje aqui reunidos em torno desta mesa \u2013 \u00e0 tarefa de construir uma Am\u00e9rica Latina alicer\u00e7ada em la\u00e7os de confian\u00e7a.\n\u00c9 com muita alegria e satisfa\u00e7\u00e3o muito especiais que o Brasil est\u00e1 de volta \u00e0 regi\u00e3o e pronto para trabalhar lado a lado com todos voc\u00eas, com um sentido muito forte de solidariedade e proximidade.\nRenovo, hoje, com uma dose de emo\u00e7\u00e3o, o esp\u00edrito que nos animou em 2008, quando sediamos na Costa do Sau\u00edpe, no estado brasileiro da Bahia, a primeira reuni\u00e3o de C\u00fapula da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, que tr\u00eas anos depois evoluiria para o formato desta Comunidade.\nAquela reuni\u00e3o teve um sentido hist\u00f3rico e que segue muito atual. Porque foi a primeira vez que os chefes de estado e de governo da Am\u00e9rica Latina e do Caribe nos reunimos, sem qualquer tutela estrangeira, para discutir nossos problemas e buscar solu\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias para os desafios que compartilhamos.\nEsse esp\u00edrito \u2013 de solidariedade, di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o \u2013 em uma regi\u00e3o do tamanho e da import\u00e2ncia da Am\u00e9rica Latina e do Caribe, n\u00e3o poderia ser mais atual e necess\u00e1rio.\nO mundo vive um momento de m\u00faltiplas crises: pandemia, mudan\u00e7a do clima, desastres naturais, tens\u00f5es geopol\u00edticas, press\u00f5es sobre a seguran\u00e7a alimentar e energ\u00e9tica, amea\u00e7as \u00e0 democracia representativa como forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social. Tudo isso em um quadro inaceit\u00e1vel de aumento das desigualdades, da pobreza e da fome.\nQuero aqui aproveitar para agradecer a todos e a cada um de voc\u00eas que se perfilaram ao lado do Brasil e das institui\u00e7\u00f5es brasileiras, ao longo destes \u00faltimos dias, em rep\u00fadio aos atos antidemocr\u00e1ticos que ocorreram em Bras\u00edlia. \u00c9 importante ressaltar que somos uma regi\u00e3o pac\u00edfica, que repudia o extremismo, o terrorismo e a viol\u00eancia pol\u00edtica.\nA maior parte desses desafios, como sabemos, \u00e9 de natureza global, e exige respostas coletivas. N\u00e3o queremos importar para a regi\u00e3o rivalidades e problemas particulares. Ao contr\u00e1rio, queremos ser parte das solu\u00e7\u00f5es para os desafios que s\u00e3o de todos.\nA CELAC avan\u00e7ou e colaborou neste per\u00edodo recente para comprovarmos a import\u00e2ncia e o potencial deste mecanismo. Tomei conhecimento, com muita satisfa\u00e7\u00e3o, do quanto foi constru\u00eddo durante as presid\u00eancias recentes do M\u00e9xico e da Argentina, que coincidiram com um per\u00edodo internacional dos mais dif\u00edceis.\nA CELAC atuou prontamente durante a pandemia da covid-19, inclusive com a constitui\u00e7\u00e3o de um plano de fortalecimento das capacidades de produ\u00e7\u00e3o de vacinas e medicamentos.\nA CELAC n\u00e3o se omitiu em face dos desafios da seguran\u00e7a alimentar, da seguran\u00e7a energ\u00e9tica e da mudan\u00e7a do clima.\nEstou convencido de que, com sentido pragm\u00e1tico e com base na colabora\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias especializadas \u2013 a exemplo da FAO, da OMS e da CEPAL, entre tantas outras \u2013, temos muito a contribuir para cada uma dessas quest\u00f5es. \u00a0\nNa \u00e1rea de energia, contamos com capacidades muito especiais para participar, de forma vantajosa, da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica global. Temos matrizes energ\u00e9ticas diversificadas e potencial de crescimento em energias renov\u00e1veis e limpas.\nAl\u00e9m disso, temos em nossos territ\u00f3rios alguns dos principais biomas; dispomos de recursos naturais estrat\u00e9gicos, como os minerais cr\u00edticos; conservamos parcela significativa da biodiversidade do planeta; e somos uma pot\u00eancia em recursos aqu\u00edferos, chave para o futuro da humanidade.\nNa COP-27, no Egito, anunciei que o Brasil convocar\u00e1, em breve, uma C\u00fapula dos Pa\u00edses Amaz\u00f4nicos. A coopera\u00e7\u00e3o que vem de fora da nossa regi\u00e3o \u00e9 muito bem-vinda, mas s\u00e3o os pa\u00edses que fazem parte desses biomas que devem liderar, de maneira soberana, as iniciativas para cuidar da Amaz\u00f4nia. Por isso, \u00e9 cr\u00edtico que valorizemos a nossa Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \u2013 a OTCA.\nO Brasil apresentou recentemente a candidatura de Bel\u00e9m do Par\u00e1 para sediar a COP-30, em 2025. O apoio que estamos recebendo dos pa\u00edses da CELAC \u00e9 indispens\u00e1vel para que possamos mostrar ao resto do mundo a riqueza de nossa biodiversidade, o potencial do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da economia verde, al\u00e9m, \u00e9 claro, da import\u00e2ncia de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e do combate \u00e0 mudan\u00e7a do clima.\nSenhoras e senhores,\nH\u00e1 uma clara contribui\u00e7\u00e3o a ser dada pela regi\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de uma ordem mundial pac\u00edfica, baseada no di\u00e1logo, no refor\u00e7o do multilateralismo e na constru\u00e7\u00e3o coletiva da multipolaridade.\nJulgamos essenciais o desenvolvimento e o aprofundamento dos di\u00e1logos com s\u00f3cios extra regionais, como a Uni\u00e3o Europeia, a China, a \u00cdndia, a ASIAN e, muito especialmente, a Uni\u00e3o Africana.\nMinhas amigas e meus amigos,\nAs diversas crises que vivemos hoje no mundo demonstram o valor da integra\u00e7\u00e3o. A pandemia da Covid-19 evidenciou os riscos associados \u00e0 excessiva depend\u00eancia que temos de insumos fundamentais para o bem-estar de nossas sociedades.\nIsso n\u00e3o significa que devemos nos fechar ao mundo. Salienta apenas que essa integra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em melhores termos se estivermos bem integrados em nossa regi\u00e3o. Temos de unir for\u00e7as em prol de melhor infraestrutura f\u00edsica e digital, da cria\u00e7\u00e3o de cadeias de valor entre nossas ind\u00fastrias e de mais investimentos em pesquisa e inova\u00e7\u00e3o em nossa regi\u00e3o.\nNossa estrat\u00e9gia de desenvolvimento deve caminhar passo a passo com a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade em suas diversas dimens\u00f5es, com a garantia de acesso aos direitos fundamentais no campo da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade e do trabalho, entre tantos outros. Para crescermos de maneira sustent\u00e1vel n\u00e3o podemos seguir ostentando \u00edndices inaceit\u00e1veis de pobreza e fome, nem tampouco conviver com a desigualdade e a viol\u00eancia de g\u00eanero que atingem metade de nossas popula\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso respeitar e proteger nossos povos origin\u00e1rios \u2013 at\u00e9 hoje amea\u00e7ados e negligenciados. \u00c9 preciso trabalhar para que a cor da pele deixe de definir o futuro de nossos jovens.\nNada deve nos separar, j\u00e1 que tudo nos aproxima. Nosso passado colonial. A presen\u00e7a intoler\u00e1vel da escravid\u00e3o que marcou nossas sociedades profundamente desiguais. As tenta\u00e7\u00f5es autorit\u00e1rias que at\u00e9 hoje desafiam nossa democracia.\nMas tamb\u00e9m a imensa riqueza cultural dos nossos povos ind\u00edgenas e da di\u00e1spora africana. A diversidade de ra\u00e7as, origens e credos. A hist\u00f3ria compartilhada de resist\u00eancia e de luta por autonomia. Tudo isso nos faz sentir parte de algo maior e alimenta nossa busca por um futuro comum de paz, justi\u00e7a social e de respeito na diversidade.\nPor isso, n\u00e3o poderia terminar sem homenagear um brasileiro extraordin\u00e1rio, que se dedicou a repensar nossa regi\u00e3o quando uma comunidade latino-americana e caribenha ainda era uma miragem.\nEm outubro passado, Darcy Ribeiro, homem p\u00fablico e um dos nossos maiores pensadores, teria completado cem anos. Tendo vivido o ex\u00edlio, nos anos 60 e 70, ele foi dos primeiros a falar da nossa unidade na diversidade. Essa P\u00e1tria Grande, e a apontar a contribui\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria muito particular que a nossa regi\u00e3o tem a dar para o mundo.\nO Brasil volta a olhar para seu futuro com a certeza de que estaremos associados aos nossos vizinhos bilateralmente, no Mercosul, na UNASUL e na CELAC.\u00a0\nAo companheiro Ralph Gonsalves, primeiro-ministro de S\u00e3o Vicente e Granadino que assume a CELAC, dedico toda a boa sorte do mundo\n\u00c9 com esse sentimento de destino comum e de pertencimento que o Brasil regressa \u00e0 CELAC, com a sensa\u00e7\u00e3o de quem se reencontra consigo mesmo.\nMuito obrigado."}