{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-cerimonia-de-lancamento-do-pronasci-ii", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na cerim\u00f4nia de lan\u00e7amento do Pronasci II"], "date": "20230315", "time": "18h47", "text": "Querido companheiro Fl\u00e1vio Dino, ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica; companheiro Luiz Marinho, ministro de Estado de Trabalho e Emprego; nossa querida ministra da Sa\u00fade, N\u00edsia Trindade; nossa querida ministra do Turismo, Daniela Carneiro; nosso querido ministro da Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional, Waldez G\u00f3es; companheiro M\u00e1rcio Macedo, ministro-chefe da Secretaria Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; minha querida governadora do Estado de Pernambuco, Raquel Lira; querida companheira governadora do estado, ou melhor, de Bras\u00edlia, Celina Le\u00e3o; querida Tamires [Sampaio]; querida Marcela da Silva, essa soldada que foi apresentada aqui \u2014 ela foi v\u00edtima do 8 de janeiro, ela foi agredida tentando manter a ordem.\nBem, companheiros e companheiras, quando eu fui convidar o companheiro Fl\u00e1vio Dino para ser ministro da Justi\u00e7a, a primeira coisa que eu disse ao Fl\u00e1vio Dino era que era preciso a gente retomar o Pronasci [Programa Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica com Cidadania]. Eu tinha participado da cria\u00e7\u00e3o do\u00a0Pronasci, com o companheiro Tarso Genro, e eu sempre achei que duas coisas que n\u00f3s fizemos no meu governo passado foram coisas muito importantes: uma era o Mais Alimentos, que foi do [programa] Territ\u00f3rio da Cidadania, que foi a coisa mais bem estruturada que eu vi do ponto de vista de pol\u00edticas p\u00fablicas e que, se Deus quiser, a gente vai retomar tanto o Mais Alimentos quanto o Territ\u00f3rio da Cidadania.\nA segunda coisa foi o Pronasci. Tive a oportunidade de ir ao Rio de Janeiro com o Tarso, de ir a Pernambuco fazer lan\u00e7amento do Pronasci, e eu nunca consegui entender porque que o\u00a0Pronasci acabou. Eu nunca consegui entender, porque o\u00a0Pronasci n\u00e3o era um projeto de seguran\u00e7a p\u00fablica, apenas. O\u00a0Pronasci n\u00e3o era um projeto que pensava na seguran\u00e7a p\u00fablica, pensando s\u00f3 na pol\u00edcia. Na verdade, a gente pensava no papel do Estado. O que o Estado pode fazer, primeiro para evitar (menos) pol\u00edcia, porque quanto mais pol\u00edcia voc\u00ea necessita, significa que menos Estado voc\u00ea tem, sabe, na periferia, voc\u00ea tem nas cidades pequenas, voc\u00ea tem nos lugares em que a pol\u00edcia poderia estar e o Estado deveria estar presente.\nO Estado est\u00e1 presente com sa\u00fade, est\u00e1 presente com educa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 presente com cultura, est\u00e1 presente com lazer, o Estado est\u00e1 presente com tudo aquilo que a sociedade precisa para viver bem. E se as pessoas quiserem conhecer, se as pessoas querem conhecer um bairro de classe m\u00e9dia em qualquer cidade do Brasil e depois conhecer uma periferia, para as pessoas saberem do que que eu estou falando da aus\u00eancia do Estado. Muitas vezes o Estado s\u00f3 est\u00e1 presente na periferia com a pol\u00edcia, e n\u00e3o est\u00e1 presente para resolver, est\u00e1 presente muitas vezes para bater, porque muitas vezes, dependendo do bairro, n\u00e3o se pergunta o que que est\u00e1 acontecendo, tenta resolver da forma mais bruta poss\u00edvel, e isso acontece em quase toda a periferia do pa\u00eds.\nPortanto, criar uma pol\u00edcia nova, mesmo aproveitando os atuais policiais, e formando ele, para que ele tenha mais acesso \u00e0 intelig\u00eancia, para que ele seja um profissional mais qualificado, vai obviamente ajudar a gente n\u00e3o ter a no\u00e7\u00e3o de que o problema (e a solu\u00e7\u00e3o) \u00e9 s\u00f3 prender o cidad\u00e3o. Acho que, mais importante do que prender o cidad\u00e3o, \u00e9 a gente saber o que esse cidad\u00e3o vai fazer, quando ele estiver preso, e o que que ele vai fazer quando ele for solto. Porque se ele n\u00e3o tiver chance quando estiver l\u00e1 dentro \u2014 ningu\u00e9m prende ningu\u00e9m para sofrer, a expectativa da pris\u00e3o \u00e9 na tentativa de voc\u00ea recuperar um ser humano para a sociedade.\nQuando voc\u00ea pensa em um jovem de 18, 19 anos, e tranca ele numa cela com mais 10, 12, 15, 20 presidi\u00e1rios, qual \u00e9 a chance que voc\u00ea est\u00e1 dando para esse jovem? Se um jovem, ou uma jovem, com 18 anos, n\u00e3o for dada a ela a possibilidade de ela ter esperan\u00e7a, de recuperar e de voltar a ser uma pessoa em conviv\u00eancia social, digna de respeito, esse menino vai sair da cadeia pior do que ele entrou, mais nervoso, talvez mais bandido, do que ele tenha entrado. Porque ele entrou um inocente, ou seja, uma v\u00edtima de um delito que muitas vezes n\u00e3o tinha clareza do porqu\u00ea estava cometendo aquilo e vai sair, quem sabe, um ser humano violento.\nE o\u00a0Pronasci despertava isso, eu tive o prazer de conviver com as \"M\u00e3es da Paz\", que foi criado. Era a perspectiva de voc\u00ea pegar um jovem, colocar numa casa de recupera\u00e7\u00e3o, aonde ele pudesse aprender uma profiss\u00e3o, ele pudesse se formar. E tinha acompanhante, porque era muito importante que a gente envolvesse a m\u00e3e no processo de recupera\u00e7\u00e3o do filho, que ela n\u00e3o ficasse muito distante. E eu fico feliz, \u00f4 companheiro Fl\u00e1vio Dino, quando voc\u00ea recupera esse programa. Fico feliz porque a gente passa para a sociedade a ideia de que o papel do Estado \u00e9 o de cuidar das pessoas. Cuidar, cuidar antes das pessoas cometerem qualquer delito, mas tamb\u00e9m cuidar depois que a pessoa cometer, na perspectiva de fazer essa pessoa voltar a ter uma conviv\u00eancia social tranquila na sociedade brasileira.\nE, sobretudo, cuidar das mulheres. Sempre que eu posso, Fl\u00e1vio, eu conto a hist\u00f3ria da minha m\u00e3e. Porque de vez em quando a gente ouve, teoricamente, as pessoas explicarem que muitas mulheres s\u00e3o v\u00edtimas de viol\u00eancia, porque elas n\u00e3o conseguem se separar da pessoa que pratica viol\u00eancia com ela, porque ela precisa ter onde morar, porque ela precisa de ter onde comer. Mas eu vou contar uma coisa para voc\u00eas: a Dona Lindu tinha oito filhos, todos menores. E a minha m\u00e3e teve coragem, em um dia de semana, numa segunda-feira, pegar os oito filhos, sair de casa, ningu\u00e9m trabalhava na \u00e9poca e ela nunca mais voltou para dentro de casa. Apesar do meu pai implorar, levar os irm\u00e3os dele para tentar dizer para ela que ele ia ser melhor, que ele ia mudar, ela nunca mais voltou para dentro de casa. Um filho trabalhava vendendo carv\u00e3o, o outro trabalhava vendendo sardinha, eu trabalhava vendendo laranja, amendoim. Ou seja, a verdade \u00e9 que aquela mulher, analfabeta, teve a coragem de romper com seu agressor e nunca mais voltou para dentro de casa, e criou oito filhos.\nO que a Lei Maria da Penha ou o que o\u00a0Pronasci vai fazer, o que o Minist\u00e9rio da Mulher pode fazer, o que o Minist\u00e9rio da Igualdade Racial pode fazer, essa quantidade de minist\u00e9rios que n\u00f3s criamos para tentar mostrar que o problema do Brasil n\u00e3o \u00e9 excesso de minist\u00e9rio, o problema do Brasil \u00e9 falta de minist\u00e9rio para cuidar das coisas espec\u00edficas, da diversidade desse pa\u00eds. O que a gente vai fazer \u00e9 tentar dar cidadania para as pessoas. Fazer as pessoas andarem de cabe\u00e7a erguida, n\u00e3o aceitar que seja normal uma mulher ser agredida, n\u00e3o apenas dentro de casa, porque se pensa que \u00e9 s\u00f3 o pobre que \u00e9 agredido, e \u00e9 mentira. Dentro da classe m\u00e9dia tem muita agress\u00e3o e muitas vezes ela fica mais escondida do que a agress\u00e3o que existe no meio do povo pobre, que tem mais coragem de denunciar.\nEu espero que o Pronasci, eu espero que voc\u00ea, Tamires, espero que os companheiros do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a consigam levar a cabo essa proeza de fazer os governantes compreenderem que a sociedade n\u00e3o est\u00e1 precisando s\u00f3 de mais pol\u00edcia, a sociedade est\u00e1 precisando de mais Estado. Que o Estado interfira nas condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas, na qualidade da educa\u00e7\u00e3o, do transporte, da sa\u00fade, na qualidade da rua que as pessoas moram, na coleta de esgoto, no tratamento de esgoto, na qualidade da \u00e1gua que as pessoas bebem. Ou seja, tudo isso influencia no comportamento de um ser humano, e \u00e9 isso que o Estado tem que fazer. Se o Estado nunca foi em um lugar, nunca atendeu aquele lugar.\nEu vou contar uma hist\u00f3ria, eu um dia estava no Rio de Janeiro em um com\u00edcio, com um senador que j\u00e1 tinha quase 80 anos de idade. E uma pessoa que tinha me dito: \u201c\u00d4 Lula, eu j\u00e1 fui tudo na vida. Eu j\u00e1 fui tudo que voc\u00ea possa imaginar de cargos p\u00fablicos. Eu n\u00e3o sabia que no Rio de Janeiro tinha tanto pobre e tanta favela\u201d. Ora, se o cara n\u00e3o sabia que no Rio de Janeiro tinha favela e tinha pobre, ele certamente n\u00e3o sabe que existe nem o estado, porque o Rio de Janeiro \u00e9 a cara p\u00fablica mais forte das favelas do Rio de Janeiro, porque l\u00e1 al\u00e9m do favelado ser um favelado, ele vira um artista, ele participa da vida cultural, ele participa de muitas coisas na vida da cidade. E todo mundo conhece o Rio de Janeiro n\u00e3o s\u00f3 pela beleza do Rio, mas tamb\u00e9m pela qualidade e pela quantidade dos favelados que moram no Rio de Janeiro.\nPorque tem muita qualidade, tem muita cultura e tem muita luta para melhorar a vida deles. E um senador disse que n\u00e3o sabia, e eu posso dizer para voc\u00eas que tem muitos pol\u00edticos que n\u00e3o sabem! Tem muitos pol\u00edticos que n\u00e3o percebem que perto da casa deles tem uma crian\u00e7a dormindo sem ter tomado um copo de leite. Tem muito pol\u00edtico que n\u00e3o sabe que muita gente passa a hora do almo\u00e7o sem almo\u00e7ar, a hora da janta sem jantar. Porque muitas vezes as pessoas tem vergonha de reclamar que est\u00e3o com fome, e a fome s\u00f3 d\u00f3i dentro de quem est\u00e1 com fome. Quem n\u00e3o sente n\u00e3o sabe que ela existe.\n\u00c9 esse tipo de pol\u00edtico tamb\u00e9m que n\u00f3s precisamos mudar, para que o Brasil possa ser melhor compreendido. Se as pessoas lessem um pouco o nosso famoso escritor do Rio de Janeiro, vice-governador do [Leonel] Brizola, o Darcy Ribeiro, naquele livro \u201cO Povo Brasileiro\u201d [O Povo Brasileiro: a forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil], possivelmente as pessoas conhecessem melhor quem somos n\u00f3s. E a\u00ed as pessoas passassem a compreender, sabe, que o mundo n\u00e3o \u00e9 apenas aquele mundo que a gente vive, de gente bonita, bem vestida, todo mundo mais ou menos, com um pouco de obesidade, aqui ningu\u00e9m t\u00e1 com excesso de magreza, a n\u00e3o ser o nosso poeta, o restante est\u00e1 com um pouco de obesidade, que tamb\u00e9m \u00e9 uma doen\u00e7a, que n\u00f3s vamos cuidar. A nossa m\u00e9dica, ministra da Sa\u00fade, sabe, perfeitamente bem, que a obesidade causa tanto mal quanto a fome. E por isso que o Fl\u00e1vio Dino est\u00e1 andando de bicicleta, porque ele sabe que isso... vai precisar que o Estado cuide com muito carinho desse mal.\nEnt\u00e3o eu queria dizer para voc\u00ea, Fl\u00e1vio Dino, que se depender da vontade do presidente da Rep\u00fablica, n\u00e3o faltar\u00e1 os recursos necess\u00e1rios para que a gente possa implantar o\u00a0Pronasci na sua plenitude. O que n\u00f3s precisamos \u00e9 fazer com que os outros governadores de Estado conhe\u00e7am o sucesso do que acontece em Bel\u00e9m, conhe\u00e7am o sucesso do que aconteceu em Pernambuco, que tamb\u00e9m nos primeiros dias diminuiu muito a viol\u00eancia em Pernambuco, quando foi lan\u00e7ado o\u00a0Pronasci, e conhecer a experi\u00eancia de outros estados, para que a gente possa colocar em pr\u00e1tica e mudar. Mudar, n\u00e3o \u00e9 soldado mal remunerado que, mal e porcamente, ganha para comer, que vai resolver o problema da viol\u00eancia nesse pa\u00eds. At\u00e9 porque ele sai de casa deixando a mulher com fome, os filhos com fome, ele sai at\u00e9 violento. Ou seja, n\u00f3s chegamos a ponto de no Rio de Janeiro, teve um tempo, o soldado n\u00e3o tinha coragem de ir para casa com a farda. Ele tirava a roupa, deixava a roupa no quartel, porque ele n\u00e3o queria que o povo soubesse que ele morava l\u00e1, de medo. Ent\u00e3o, em um pa\u00eds em que o povo tem medo da pol\u00edcia, ou melhor, a pol\u00edcia tem medo do povo e o povo tem medo da pol\u00edcia. Porque o povo n\u00e3o v\u00ea, em muitos lugares do Brasil, a pol\u00edcia como uma coisa para lhe dar prote\u00e7\u00e3o. Em muitos lugares perif\u00e9ricos o povo v\u00ea a pol\u00edcia como uma coisa agressora da sociedade.\nEnt\u00e3o n\u00f3s precisamos mudar e eu acho que o\u00a0Pronasci pode mudar, sobretudo com forma\u00e7\u00e3o. Formar o maior n\u00famero poss\u00edvel de soldados, para que eles aprendam a ter um comportamento mais adequado, mais civilizado, no trato com o ser humano. Vira e mexe a gente est\u00e1 vendo as agress\u00f5es pela televis\u00e3o e hoje com a internet ningu\u00e9m consegue esconder mais nada de ningu\u00e9m. Hoje, quem praticar a viol\u00eancia vai aparecer em alguma rede\u00a0\u2014\u00a0que n\u00e3o tem nada de \"rede social\", tamb\u00e9m precisa mudar o nome: isso \u00e9 \"rede digital\" e uma grande parte \u00e9 do mal. Em um pa\u00eds em que voc\u00ea tinha um presidente da Rep\u00fablica que era campe\u00e3o de mentira, que era campe\u00e3o de fake news, e que ainda continua, hoje, utilizando essa rede digital para pregar o mal, para contar mentiras, para contar inverdades. Ou seja, n\u00f3s n\u00e3o vamos conseguir melhorar se o Estado n\u00e3o tiver um papel importante.\nEu queria que voc\u00eas ajudassem, porque o\u00a0Pronasci \u00e9 a expectativa que eu tenho de que a gente pode mudar a cara da seguran\u00e7a p\u00fablica brasileira nos pr\u00f3ximos anos\u00a0\u2014\u00a0e mudando a cara da seguran\u00e7a p\u00fablica, a gente vai ter que mudar a cara do Estado. O Estado brasileiro n\u00e3o pode continuar omisso aos problemas da sociedade! O Estado brasileiro precisa cuidar, por isso n\u00f3s vamos investir na escola integral, tempo integral, para que os jovens estejam mais seguros dentro de uma escola do que brincando numa rua, que ele n\u00e3o tem seguran\u00e7a nenhuma. N\u00f3s vamos ter que fazer muitos programas, Cida [Gon\u00e7alves], para educar os homens de que mulher n\u00e3o foi feita para apanhar. E esse cidad\u00e3o que bate tem que ser punido, punido severamente, porque ele tem que aprender que mulher n\u00e3o \u00e9 uma coisa qualquer que ele pode bater.\nE sobretudo, n\u00f3s temos que trabalhar muito na perspectiva de salvar a periferia desse pa\u00eds. \u00c9 na periferia que est\u00e1 grande parte da nossa juventude, grande parte, quem sabe, das pessoas com potencial cultural extraordin\u00e1rio, com potencial profissional extraordin\u00e1rio, que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de sobreviver, porque s\u00e3o pegos de surpresa por uma bala perdida, ou s\u00e3o pegos por uma ocupa\u00e7\u00e3o policial, que \u00e0s vezes aparecem 20, 30 mortos, sem sequer as pessoas terem o direito de serem julgadas. Esses dias atr\u00e1s eu estava conversando com o ministro Silvio Almeida. Eu falei: \u201cSilvio, eu acho que \u00e9 importante voc\u00ea pegar a Defensoria P\u00fablica e juntar um grupo de advogados e voc\u00eas come\u00e7arem a visitar todas as delegacias brasileiras para a gente ver quanta gente que est\u00e1 presa sem nunca ter sido ouvida por um advogado, sem nunca ter sido visitada por um juiz\u201d. Ou seja, as pessoas s\u00e3o presas e s\u00e3o confinadas. Quando voc\u00ea \u00e9 famoso e que voc\u00ea vai preso, aparecem 30 advogados, voc\u00ea nem pede e aparece. Agora, quando voc\u00ea \u00e9 pobre, negro e mora numa periferia, voc\u00ea vai preso e fica um ano na cadeia, se a fam\u00edlia n\u00e3o for tinhosa, n\u00e3o foi briguenta e n\u00e3o estiver gritando todo dia, n\u00e3o vai receber nem um advogado para fazer a sua defesa. E isso \u00e9 que n\u00f3s precisamos mudar tamb\u00e9m. Porque n\u00f3s queremos a cadeia, que ela esteja cheia de gente que cometeu crime, mas n\u00e3o queremos a cadeia cheia de gente inocente, como n\u00f3s temos hoje no pa\u00eds.\nNo Rio de Janeiro, em S\u00e3o Paulo, em qualquer pa\u00eds, tem muitos adolescentes que j\u00e1 est\u00e3o h\u00e1 um ano presos e que nunca foi ningu\u00e9m para tentar saber porque que ele foi preso, ou tentar tir\u00e1-lo. Isso s\u00f3 vai mudar, Fl\u00e1vio, com um programa como o Pronasci, por isso eu espero que a tua criatividade, a criatividade da Tamires, do teu secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica, ou seja, que todo mundo tenha em mente: o que n\u00f3s precisamos \u00e9 mudar o papel do Estado brasileiro, para que a gente possa salvar mais vidas nesse pa\u00eds.\nParab\u00e9ns, Fl\u00e1vio Dino! Parab\u00e9ns, Tamires! E parab\u00e9ns a todos voc\u00eas que colaboraram para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos, hoje, chegar a esse ato p\u00fablico."}