{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-abertura-de-reuniao-ministerial", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na abertura de reuni\u00e3o ministerial"], "date": "20230315", "time": "11h48", "text": "Bem, eu queria aproveitar a fala do companheiro [Geraldo] Alckmin para primeiro dizer a voc\u00eas do orgulho que eu tenho em t\u00ea-los como ministros e ministras do meu Governo. Segundo: o orgulho que tenho pela capacidade de execu\u00e7\u00e3o das tarefas que foram determinadas pela comiss\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o, que determinou que em 100 dias a gente pudesse fazer a primeira grande avalia\u00e7\u00e3o do nosso Governo, e aquilo que n\u00f3s t\u00ednhamos colocado em pr\u00e1tica. Eu tenho certeza que mesmo daquilo que a gente ainda n\u00e3o conseguiu anunciar, a gente vai anunciar em breve. Porque est\u00e1 todo mundo trabalhando para criar as condi\u00e7\u00f5es dos an\u00fancios, que n\u00f3s queremos fazer para a sociedade brasileira.\nN\u00f3s n\u00e3o temos muito tempo para ficar pensando o que fazer. N\u00f3s temos que come\u00e7ar a fazer porque um ano, o mandato \u00e9 muito curto. S\u00e3o s\u00f3 quatro anos! Eu digo sempre para todo mundo, que o mandato de quatro anos, para quem est\u00e1 no governo, ele passa muito r\u00e1pido. Ele demora muito para quem est\u00e1 na oposi\u00e7\u00e3o. Mas para quem est\u00e1 no governo, o mandato \u00e9 rapid\u00edssimo. Quando menos esperar, voc\u00eas j\u00e1 estar\u00e3o pensando em ser candidatos a prefeito, a deputado, a governador, a ser candidato a presidente. Voc\u00eas v\u00e3o ver como passa r\u00e1pido!\nMas uma coisa que eu queria dizer a voc\u00eas \u00e9 o seguinte (depois n\u00f3s vamos discutir o seguinte): \u00e9 importante que nenhum ministro, e nenhuma ministra, anuncie, publicamente, qualquer pol\u00edtica p\u00fablica sem ter sido acordado com a Casa Civil \u2014 que \u00e9 quem consegue fazer com que a proposta seja do Governo. N\u00f3s n\u00e3o queremos proposta de ministros. Todas as propostas de ministro, dever\u00e3o ser transformadas em proposta de Governo. E s\u00f3 ser\u00e1 transformada em proposta de Governo, quando todo mundo souber o que que vai ser decidido. Por isso que \u00e9 importante toda e qualquer posi\u00e7\u00e3o, qualquer genialidade que algu\u00e9m possa ter, \u00e9 importante que antes de anunciar, se fa\u00e7a uma reuni\u00e3o com a Casa Civil, para que a Casa Civil discuta com a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, para que a gente possa chamar o autor da genialidade e a gente, ent\u00e3o, [possa] anunciar publicamente como se fosse uma coisa do Governo, que esteja de acordo com os outros ministros, que seja de acordo da Fazenda, o Planejamento \u2014 porque assim \u00e9 que a gente cria as condi\u00e7\u00f5es motivadoras de todo mundo concordar com a pol\u00edtica que foi anunciada.\nEnt\u00e3o, isso \u00e9 muito importante para manter a unidade e a coes\u00e3o do Governo. E n\u00f3s temos muita, muita coisa, para anunciar. Coisas que n\u00f3s j\u00e1 fizemos, coisas que n\u00f3s vamos fazer: \u00e9 como o Bolsa Fam\u00edlia. O Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 uma novidade extraordin\u00e1ria, por conta das condi\u00e7\u00f5es que ele est\u00e1 colocado. Ou seja, s\u00e3o R$ 600, mais R$ 150 at\u00e9 seis anos, e mais R$ 50 por pessoas at\u00e9 17 anos \u2014 e ainda para a companheira que estiver gestante. Ou seja, \u00e9 uma novidade que n\u00f3s vamos ter que falar. A gente vai ter que ter em conta que o cadastro ter\u00e1 que ser o padr\u00e3o que vai definir a seriedade desse Programa. Ou seja, n\u00f3s n\u00e3o temos interesse em dizer que n\u00f3s vamos tirar \"fulana\" ou \"beltrano\". O que n\u00f3s temos que dizer \u00e9 o seguinte: que n\u00f3s vamos colocar \"beltrano\", porque a pessoa preencheu a ficha e ent\u00e3o tem o direito de estar dentro do Programa. Quem n\u00e3o estiver, \u00e9 porque n\u00e3o tem direito.\nE, lamentavelmente, n\u00f3s teremos que fazer ent\u00e3o outro programa, para que essa pessoa possa ter direito. Eu acho que no campo da educa\u00e7\u00e3o a gente j\u00e1 est\u00e1 avan\u00e7ando, j\u00e1 anunciamos o PNAE [Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar], a merenda escolar, n\u00f3s estamos trabalhando na perspectiva que logo, logo, poderemos anunciar um grande programa de escola integral para as crian\u00e7as brasileiras. Eu pretendo viajar com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o por alguns estados do pa\u00eds para fazer an\u00fancio, retomar escola t\u00e9cnica, retomar algumas universidades que est\u00e3o paralisadas, pensar como \u00e9 que a gente vai modular um novo modelo de escola p\u00fablica \u2014\u00a0porque nas atuais da escolas p\u00fablicas elas s\u00e3o quase que um caixote, ou seja, tem pouco espa\u00e7o para voc\u00ea fazer uma escola de qualidade e colocar a escola de tempo integral. Se voc\u00ea quer cultura, esporte, se voc\u00ea quer lazer, voc\u00ea precisa ter um pouco mais de espa\u00e7o nas escolas. E o padr\u00e3o, em muitos estados e em muitas cidades de hoje, n\u00e3o d\u00e1 pra gente fazer a escola de tempo integral.\u00a0Sabe que eu vi uma, feita na Bahia, que parece mais um parque ol\u00edmpico do que uma escola. Ou seja, eu acho que o povo merece essas coisas de qualidade. Ela vai custar um pouco mais caro, do ponto de vista econ\u00f4mico, mas vai ser mais barato, do ponto de vista do lucro que n\u00f3s vamos ter com a aprendizagem da meninada, com a qualidade da educa\u00e7\u00e3o que eles ter\u00e3o.\nN\u00f3s vamos ter que pensar o que fazer quando chegar o momento de anunciar os 100 dias. Possivelmente, a gente tem que fazer ou um pronunciamento na televis\u00e3o ou, quem sabe, fazer uma grande coletiva, com toda a imprensa, para n\u00e3o ficar aquela coisa chata de algu\u00e9m falando, falando, quando a gente poderia ent\u00e3o, quem sabe, abrir para imprensa para fazer as perguntas, sobre as coisa que n\u00f3s j\u00e1 fizemos, das coisas que ainda iremos fazer, das coisas que n\u00f3s estamos pensando em anunciar para a sociedade brasileira.\nDito isso, eu queria que voc\u00eas tivessem certeza que, do ponto de vista da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e da Casa Civil, voc\u00eas ter\u00e3o todo apoio, todo apoio, combinando com Haddad, com a Simone, que s\u00e3o as pessoas que cuidam do caixa do Governo. Ou seja, para que a gente n\u00e3o erre, para que a gente n\u00e3o prometa aquilo que n\u00e3o pode cumprir, para que a gente fa\u00e7a apenas aquilo que est\u00e1 dentro da nossa possibilidade. E, se tiver que arriscar alguma coisa, que a gente arrisque com um vi\u00e9s de acerto acima de uns 80%! Porque a gente tamb\u00e9m n\u00e3o pode correr risco de anunciar coisa que n\u00e3o vai acontecer.\nEnt\u00e3o, a minha sugest\u00e3o para que a coisa siga impactante, correta, coesa e harm\u00f4nica, \u00e9 que ningu\u00e9m anuncie nada, absolutamente nada, que seja novo sem passar pela Casa Civil. Quando come\u00e7ar a reuni\u00e3o, n\u00f3s vamos citar alguns casos que j\u00e1 aconteceram e que n\u00e3o podem se repetir.\nDito isso, Rui [Costa], voc\u00eas podem contar com a Casa Civil, que ela est\u00e1 pronta para atend\u00ea-los e para fazer acontecer as pol\u00edticas p\u00fablicas que n\u00f3s precisamos colocar em pr\u00e1tica no Brasil."}