{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-no-encerramento-da-84a-reuniao-geral-da-fnp", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, no encerramento da 84\u00aa Reuni\u00e3o Geral da FNP"], "date": "20230315", "time": "12h51", "text": "Bem, meu querido Edvaldo Nogueira, presidente da Frente Nacional de Prefeitos; meus queridos companheiros ministros, Rui Costa, da Casa Civil; N\u00edsia Trindade, da Sa\u00fade; Waldez G\u00f3es, ministro da Integra\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional; Jader Filho, da Cidades; M\u00e1rcio Macedo, da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica; Alexandre Padilha, da Secretaria de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais; meu querido companheiro Cl\u00e9cio Lu\u00eds, governador do Estado do Amap\u00e1, que est\u00e1 aqui presente; meu caro deputado federal, Jord\u00e3o Donizete, em nome de quem eu cumprimento os deputados e deputadas federais presentes; nossa querida companheira Maria Rita, que nos presenteia hoje com a inaugura\u00e7\u00e3o das Casas das Prefeituras, dentro da Caixa Econ\u00f4mica Federal; car\u00edssimos prefeitas e prefeitos que est\u00e3o aqui presente.\nEm 1985, um compositor brasileiro muito famoso fez uma m\u00fasica para o PT, na campanha para prefeito de 1985. Eu n\u00e3o sei mais a m\u00fasica, mas eu lembro de uma frase que \u00e9 o que importa. A m\u00fasica dizia mais ou menos assim: \"uma cidade parece pequena se comparada a um pa\u00eds; mas \u00e9 na minha, \u00e9 na sua cidade que se come\u00e7a a ser feliz\"!\nEu nunca compreendi, como \u00e9 que um presidente da Rep\u00fablica ou um governador de Estado \u2014 mas, sobretudo, um presidente da Rep\u00fablica \u2014 ele pensa em governar um pa\u00eds, sem levar em conta os entes federados, sem levar em conta os governos dos estados, das prefeituras. N\u00e3o apenas as prefeituras de capitais, das cidades m\u00e9dias e grandes e das cidades pequenas. Porque todas as cidades t\u00eam a sua import\u00e2ncia, porque \u00e9 na cidade que acontecem os problemas da sociedade. \u00c9 na cidade que temos que resolver os problemas da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade e do transporte. \u00c9 na cidade que o povo vai na casa do prefeito \u00e0s 5 horas da manh\u00e3, na busca de dinheiro para comprar o rem\u00e9dio, para pagar uma passagem, para comprar um quilo de feij\u00e3o. Eu cansei de ver, em muitas cidades pequenas, 4h30 da manh\u00e3, j\u00e1 ter fila de mil pessoas na casa do prefeito, para pedir tudo o que era poss\u00edvel pedir a um prefeito.\nE, depois que n\u00f3s institu\u00edmos o Programa Bolsa Fam\u00edlia, a gente percebeu que isso terminou o raio, porque o povo tinha o m\u00ednimo necess\u00e1rio para fazer as coisas que ele precisava fazer. N\u00f3s, quando fizemos o PAC em 2007, o PAC s\u00f3 foi o mais importante programa de investimento em infraestrutura nesse pa\u00eds porque a gente soube ouvir os prefeitos das cidades grandes, das cidades m\u00e9dias e das cidades pequenas. E porque a gente soube construir as principais obras do PAC com os governadores de estado. N\u00e3o foi uma inven\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica, da minha chefe da Casa Civil ou do Minist\u00e9rio do Transporte ou da Cidade. Foi uma combina\u00e7\u00e3o entre os entes federados que permitiu\u00a0\u2014 que eu tenho orgulho de dizer\u00a0\u2014 que nunca antes na hist\u00f3ria do Brasil um presidente da Rep\u00fablica tratou os prefeitos com tanta fidalguia e respeito como eu tratei no per\u00edodo em que fui presidente da Rep\u00fablica.\nE fa\u00e7o isso apenas por ter a compreens\u00e3o de que o prefeito tamb\u00e9m tem interesse de ter a sua obra. O prefeito tem interesse em cavar o buraco na rua principal da cidade, para fazer uma coleta de esgoto, para fazer uma ponte, para fazer a obra do prefeito. Porque todo mundo quer ter a sua marca, todo mundo quer ter a sua obra. E n\u00e3o \u00e9 justo o presidente da Rep\u00fablica achar que ele pode cair de paraquedas numa cidade e fazer as coisas, sem levar em conta a necessidade que tem o prefeito, ou a prefeita, de uma cidade desse pa\u00eds.\nN\u00f3s estamos voltando a governar esse pa\u00eds. Quero dizer para voc\u00eas que, lamentavelmente, quando deixei a Presid\u00eancia em 2010, eu imaginava que quando a gente completasse 200 anos de Independ\u00eancia, o Brasil seria a 6\u00aa economia do mundo; a 5\u00aa economia do mundo. Eu at\u00e9 brincava com a Alemanha, que a gente poderia ser a 4\u00aa economia do mundo. A minha tristeza \u00e9 que o pa\u00eds andou para tr\u00e1s, a minha tristeza \u00e9 que em 2008, a gente chegou a ser a 6\u00aa economia do mundo e voltamos para a 13\u00aa economia do mundo. O que n\u00e3o tem explica\u00e7\u00e3o para um pa\u00eds que tem a voca\u00e7\u00e3o de crescimento que tem o Brasil. Porque, diferente de um pa\u00eds europeu, em que t\u00e1 quase tudo resolvido, n\u00f3s ainda temos tudo para fazer: na \u00e1rea do transporte, da educa\u00e7\u00e3o, do saneamento b\u00e1sico, da coleta e tratamento de esgoto. Ou seja, n\u00f3s temos uma quantidade imensa de obras para fazer, que a gente n\u00e3o poderia estar vendo o emprego decrescer e o desemprego aumentar.\nVoc\u00eas sabem que n\u00f3s chegamos ao governo com um acontecimento raro: \u00e9 a primeira vez, na hist\u00f3ria do Brasil, que algu\u00e9m come\u00e7a a governar antes de ser Governo. Porque o fato de ter sido aprovada a PEC [Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o], em dezembro de 2022, \u00e9 um fen\u00f4meno da natureza pol\u00edtica, porque n\u00f3s n\u00e3o \u00e9ramos o Governo, mas o or\u00e7amento que tinha sido feito n\u00e3o cobria a necessidade do pr\u00f3prio Governo que o tinha criado. E n\u00f3s, obviamente que temos que agradecer, Edvaldo, aos senadores. Temos que agradecer aos prefeitos de todos os partidos, aos senadores e deputados federais que nos ajudaram a aprovar uma PEC que permitiu a gente fazer uma coisa fant\u00e1stica.\nPrimeiro, recobrar o Bolsa Fam\u00edlia, garantindo \u00e0s pessoas R$ 600, mais R$ 150 por crian\u00e7a at\u00e9 6 anos, e mais R$ 50 pela mulher gestante e pelos filhos adolescentes at\u00e9 17 anos de idade. Mas permitiu mais ainda: permitiu que n\u00f3s, no primeiro ano de governo, tiv\u00e9ssemos 23 bilh\u00f5es de reais para investir em obras de infraestrutura. E s\u00f3 para voc\u00eas, prefeitos, terem uma ideia \u2014 os 23 bilh\u00f5es que n\u00f3s vamos investir esse ano \u2014 \u00e9 mais do que os quatro anos que foram investidos no governo do passado. S\u00f3 para voc\u00eas terem ideia de como encontramos esse pa\u00eds, o Jader [Filho] deve ter falado com voc\u00eas, com 186 mil casas paralisadas. Casas ainda do tempo da Dilma, casas do tempo do Lula, casas que estavam para ser prontas em 2015, e que foram simplesmente paralisadas. O Camilo Santana deve ter dito para voc\u00eas, s\u00e3o quase 4 mil obras da educa\u00e7\u00e3o que foram paradas. E foram paradas por irresponsabilidade de quem governava. Porque as obras j\u00e1 estavam projetadas, j\u00e1 tinha dinheiro disponibilizado e, simplesmente, pararam.\nImagina que eu agora estou viajando o Brasil, para inaugurar casas que n\u00f3s come\u00e7amos a construir em 2013, e s\u00e3o muitas casas! E ainda temos que construir o projeto de mais 2 milh\u00f5es de casas que n\u00f3s queremos fazer daqui para frente. E queria fazer um desafio aos prefeitos do Brasil e \u00e0s prefeitas. Se o prefeito puder fazer a concess\u00e3o dos terrenos, a gente pode fazer a casa muito mais barata para o povo mais pobre desse pa\u00eds. Eu determinei a nossa ministra do Planejamento que fizesse um levantamento de todas as terras p\u00fablicas que tem no Governo Federal; e que fizesse um levantamento de todo patrim\u00f4nio, pr\u00e9dio na cidade, das capitais, pr\u00e9dio, casa, as lojas; tudo que tiver abandonado, a gente tentar utilizar para transformar em moradia decente para as pessoas mais humildes deste pa\u00eds.\nPorque \u00e9 a forma da gente acabar, definitivamente, com o d\u00e9ficit habitacional, que \u00e9 uma coisa cr\u00f4nica. Lembro que na campanha de 1974, Edvaldo (eu acho que voc\u00ea ainda nem era nascido), lembro que na campanha de 74 \u2014 quando o PMDB disputava com o Arena, quando o Qu\u00e9rcia disputava com o Carvalho Pinto \u2014 eu lembro que naquela \u00e9poca, o d\u00e9ficit habitacional era de 7 milh\u00f5es de resid\u00eancias. E, ainda hoje, o d\u00e9ficit continua em 6 milh\u00f5es de resid\u00eancias. Ou seja, a grande maioria das casas que s\u00e3o feitas, s\u00e3o feitas pelo povo, a toque de caixa, \u00e0s vezes em lugares indevidamente indicados para fazer as casas. E a\u00ed, n\u00f3s temos que cuidar depois, sabe, de coisas que a gente n\u00e3o recupera mais, que s\u00e3o as pessoas que moram nas encostas, \u00e0 beira de c\u00f3rregos, as pessoas que moravam l\u00e1 em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que quando desbarranca, \u00e9 o povo pobre e trabalhador que morre.\nEu queria que voc\u00eas, prefeitos e prefeitas, tivessem, Edvaldo\u00a0\u2014 e eu quero dizer na frente de cada companheiro aqui \u2014 que esse mandato ser\u00e1 o mandato em que a gente vai ter que trabalhar mais do que a gente trabalhou da outra vez. Porque o Brasil n\u00e3o pode esperar. E a gente n\u00e3o pode trabalhar em compasso de \"opera\u00e7\u00e3o tartaruga\" ou \"opera\u00e7\u00e3o padr\u00e3o\". A gente tem que trabalhar com muita vontade, porque esse povo precisa, primeiro, deixar o \u00f3dio na lata do lixo, deixar o \u00f3dio dentro de uma gaveta, e vir para rua com muita esperan\u00e7a, com muito amor e com muita vontade de ver a sua vida melhorar. E n\u00f3s vamos fazer!\nPosso garantir para voc\u00eas, n\u00f3s vamos fazer economia voltar a crescer, n\u00f3s vamos voltar a gerar emprego, n\u00f3s vamos recuperar massa salarial, n\u00f3s vamos voltar a fazer casa, n\u00f3s vamos voltar a fazer as obras de infraestrutura que n\u00f3s precisamos fazer. Eu n\u00e3o sei se voc\u00eas perceberam, o ministro do Transporte n\u00e3o veio aqui, mas o companheiro Waldez [G\u00f3es] veio aqui. N\u00f3s estamos com mais... ao todo, s\u00e3o quase 14 mil obras paralisadas nesse pa\u00eds. Muitas delas com projeto pronto, muitas delas prontas pra gente come\u00e7ar a construir. E n\u00f3s vamos come\u00e7ar a reconstruir, voc\u00eas podem ficar certos que a gente vai voltar a fazer faculdade, vai voltar a fazer escola t\u00e9cnica, a gente vai come\u00e7ar a fazer escola de tempo integral. Porque voc\u00eas sabem que as escolas existentes, hoje, na maioria das cidades, n\u00e3o permitem fazer escola de tempo integral, porque ela n\u00e3o tem estrutura. \u00c9 uma caixa de f\u00f3sforo! \u00c9 uma caixa de papel\u00e3o! Ou seja, n\u00f3s precisamos fazer escola de outro tipo, de outro padr\u00e3o, para que a gente garanta que as crian\u00e7as, dos nossos munic\u00edpios, tenham direito a uma piscina, direito ao campo de futebol, a um lugar de m\u00fasica, de teatro, ter um cinema. Ou seja, \u00e9 preciso que a gente humanize a escola para que as crian\u00e7as aprendam, sejam alfabetizadas at\u00e9 os dois anos de idade, coisa que n\u00f3s n\u00e3o temos hoje. A maioria das crian\u00e7as n\u00e3o consegue se alfabetizar. E n\u00f3s vamos garantir a mudan\u00e7a na qualidade do ensino nesse pa\u00eds.\nEsse \u00e9 um compromisso de f\u00e9. \u00c9 um compromisso de quem voltou a governar esse pa\u00eds com 77 anos de idade. Eu falo sempre: casei em maio do ano passado. Poderia estar em casa, sabe, curtindo a minha vida de casado. Mas eu sou teimoso, tenho esperan\u00e7a, eu tenho uma causa e quero provar que a gente vai recuperar esse pa\u00eds, a gente vai recuperar a qualidade de vida, vai recuperar a qualidade do emprego das pessoas e a gente vai recuperar o protagonismo que o Brasil tinha no mundo. A gente vai recuperar o respeito que o Brasil adquiriu no mundo: na Am\u00e9rica do Sul, na \u00c1frica, nos Estados Unidos, sabe? N\u00e3o vou na R\u00fassia e na Ucr\u00e2nia, porque est\u00e3o em guerra. Eu vou me cuidar; mas vou trabalhar pela paz!\nPorque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, no s\u00e9culo 21, a gente ter guerra a troco de coisa muito pequena. Ent\u00e3o prefeitos, companheiros, eu n\u00e3o quero saber de que partido voc\u00eas s\u00e3o, n\u00e3o quero saber que time que voc\u00eas torcem, n\u00e3o quero saber a religi\u00e3o de voc\u00eas. A \u00fanica coisa que eu quero saber \u00e9 que voc\u00eas forem eleitos pelo voto democr\u00e1tico do povo e voc\u00eas representam o povo da cidade que voc\u00eas moram. E em respeito ao fato de voc\u00eas representarem o voto do povo da cidade de voc\u00eas, eu os tratarei, todos, como se fossem do meu partido, como se fossem da minha religi\u00e3o, e como se fossem do time que eu tor\u00e7o, que todo mundo sabe qual \u00e9.\nPor isso, Edvaldo, parab\u00e9ns por esse encontro. E daqui para frente, voc\u00ea sabe que no meu governo n\u00e3o faltar\u00e3o ministros e n\u00e3o faltar\u00e1 o presidente da Rep\u00fablica nos debates que voc\u00eas fizerem. Porque n\u00e3o acredito que um presidente possa governar sem ouvir os governadores e sem ouvir os prefeitos. N\u00e3o acredito. Acho que a gente tem que entender que, trabalhando separado, a gente \u00e9 muito fraco. Trabalhando junto, n\u00f3s somos muito fortes. Vou trabalhar para que os bancos p\u00fablicos tratem de emprestar recursos para as cidades que tiverem capacidade de endividamento e de financiamento. N\u00e3o tem sentido um banco n\u00e3o querer emprestar dinheiro para que o estado, ou um prefeito, fa\u00e7a uma obra. Ou seja, se o estado tiver condi\u00e7\u00f5es, e a cidade tiver condi\u00e7\u00f5es, o dinheiro n\u00e3o vai ficar no cofre do banco para ele render com juros. Vai render com obra, para melhorar a qualidade de vida das pessoas.\nTenho que dizer para voc\u00eas que eu tenho uma sorte muito grande, porque eu tenho um Minist\u00e9rio que tem muita gente com muita experi\u00eancia. Eu tenho, possivelmente, parte dos melhores governadores sendo ministros do meu governo. Prefeitos extraordin\u00e1rios e pessoas que j\u00e1 foram secret\u00e1rios em outros estados (e j\u00e1 foram ministros). Portanto, n\u00f3s n\u00e3o temos o direito de errar. N\u00f3s n\u00e3o temos o direito de fracassar. Se uma vez n\u00f3s tivemos um presidente que dizia: \"ah! eu n\u00e3o gosto de ser presidente; eu n\u00e3o deveria estar aqui\", quero dizer para voc\u00eas: eu gosto de ser presidente e gosto de estar l\u00e1, para provar que \u00e9 poss\u00edvel a gente fazer as coisas que tem que fazer!\nTem gente que diz: \"ah! mas eu n\u00e3o gosto de pol\u00edtica, porque pol\u00edtico n\u00e3o presta\"; pois eu gosto de pol\u00edtica. Tem gente que fala: \"ah! mas pol\u00edtico \u00e9 tudo ladr\u00e3o\"; mas o pol\u00edtico, todo ano, a cada quatro anos, ele vai para rua colocar o nome dele em julgamento, para ser xingado, para ser avacalhado. A pessoa quando faz um concurso com 18 anos, se aposenta com 80 sem fazer nenhum concurso mais. Portanto, eu aprendi a ser pol\u00edtico. Aprendi a gostar de pol\u00edtica. Aprendi a respeitar o pol\u00edtico. Prefiro um pol\u00edtico competente do que um t\u00e9cnico. Porque o pol\u00edtico entende um pouco de tudo \u2014 e muitas vezes o t\u00e9cnico n\u00e3o entende de nada. O t\u00e9cnico tem que ter um chefe; e esse chefe chama-se o pol\u00edtico que tem compet\u00eancia para saber orientar. E \u00e9 por isso, que eu tenho orgulho de dizer para voc\u00eas, n\u00e3o nego nunca, que eu gosto de pol\u00edtica. N\u00e3o nego nunca que eu sou pol\u00edtico e me considero um pol\u00edtico com \"p\" mai\u00fasculo. Porque gosto daquilo que eu fa\u00e7o. E quando eu fa\u00e7o, fa\u00e7o bem.\nPortanto, n\u00e3o tenham vergonha de ser o que voc\u00eas s\u00e3o, n\u00e3o tenham vergonha de dizer que s\u00e3o pol\u00edticos. Tenham orgulho de ser pol\u00edticos e fa\u00e7am aquilo que voc\u00eas prometeram, durante a campanha para o povo, que tudo vai dar certo.\nUm abra\u00e7o gente e boa sorte aos nossos prefeitos."}