{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-solenidade-de-abertura-do-ano-judiciario", "tags": ["DISCURSO do Presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em solenidade de Abertura do Ano Judici\u00e1rio"], "date": "20230201", "time": "12h06", "text": "Senhoras ministras, senhores ministros,\nQuando tive a honra de participar da solenidade de abertura do ano judici\u00e1rio de 2010, a \u00faltima de meu segundo mandato, afirmei que nossa gera\u00e7\u00e3o de governantes e de magistrados tinha uma nobre miss\u00e3o: deixar, para os que est\u00e3o por vir, um ambiente democr\u00e1tico ainda mais s\u00f3lido do que aquele que encontramos quando ingressamos em nossas fun\u00e7\u00f5es.\nNaquele momento, nem eu, nem as senhoras e os senhores, poder\u00edamos imaginar a escalada de ataques \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e \u00e0 democracia nos anos recentes; escalada que culminou com o b\u00e1rbaro atentado \u00e0s sedes dos tr\u00eas Poderes. Naquele dia 8 de janeiro, a viol\u00eancia e \u00f3dio mostraram sua face mais absurda: o terror. N\u00e3o foi um epis\u00f3dio nascido por gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, mas cultivado em sucessivas investidas contra o direito e a Constitui\u00e7\u00e3o, com o objetivo de sustentar um projeto autorit\u00e1rio de poder.\nAo fim desse per\u00edodo que marcou, certamente, o mais duro teste da democracia brasileira desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, \u00e9 nosso dever registrar o papel decisivo do Supremo Tribunal Federal e do Tribunal Superior Eleitoral na defesa da sociedade brasileira contra o arb\u00edtrio. Daqui desta sala, contra a qual se voltou o mais concentrado \u00f3dio dos agressores, partiram decis\u00f5es corajosas e absolutamente necess\u00e1rias para enfrentar e deter o retrocesso, o negacionismo e a viol\u00eancia pol\u00edtica.\nEm defesa da Constitui\u00e7\u00e3o e dos direitos, esta Corte atuou durante a pandemia para tirar da ina\u00e7\u00e3o um governo que se recusava a atender as necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o. Atuou para enfrentar a ind\u00fastria de mentiras no submundo das redes sociais e para coibir os mais not\u00f3rios propagadores do \u00f3dio pol\u00edtico. Atuou, por meio de seus representantes na Justi\u00e7a Eleitoral, para garantir nosso avan\u00e7ado processo eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es do \u00faltimo ano.\nEsta Corte atuou e continua atuando para identificar e responsabilizar por seus crimes aqueles que atentaram, de maneira selvagem, contra a vontade das urnas.\nA hist\u00f3ria h\u00e1 de registrar e reconhecer esta p\u00e1gina heroica do Judici\u00e1rio brasileiro.\nSenhoras ministras, senhores ministros,\nAssim como qualquer pessoa que preza a Constitui\u00e7\u00e3o e a democracia, me senti profundamente indignado ao visitar esta Casa, ao lado de governadores de todo o Brasil, logo na noite seguinte aos ataques terroristas. Sei que levarei essa indigna\u00e7\u00e3o para o resto da minha vida. E sei que ela me fez redobrar a disposi\u00e7\u00e3o de defender a democracia, conquistada a duras penas pelo povo brasileiro.\n\u00c9, portanto, com renovada esperan\u00e7a e, sobretudo, com profunda confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es garantidoras do processo democr\u00e1tico, que me dirijo hoje \u00e0s senhoras e aos senhores.\nMais do que um plen\u00e1rio reconstru\u00eddo, o que vejo aqui \u00e9 o destemor de ministras e ministros na defesa de nossa Carta Magna. Vejo a disposi\u00e7\u00e3o inabal\u00e1vel de trabalhar dia e noite para assegurar que n\u00e3o haja um mil\u00edmetro de recuo em nossa democracia.\nTenham a certeza de que, assim como em meus dois mandatos anteriores, a rela\u00e7\u00e3o entre o Executivo Federal, a Suprema Corte e o Poder Judici\u00e1rio como um todo ter\u00e1 como alicerce o respeito institucional.\nO povo brasileiro n\u00e3o quer conflitos entre as institui\u00e7\u00f5es. N\u00e3o quer agress\u00f5es, intimida\u00e7\u00f5es nem o sil\u00eancio dos poderes constitu\u00eddos. O povo brasileiro quer e precisa, isso sim, de muito trabalho, dedica\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os dos Tr\u00eas Poderes no sentido de reconstruir o Brasil.\nNossos reais inimigos s\u00e3o outros: a fome, a desigualdade, a falta de oportunidades, o extremismo e a viol\u00eancia pol\u00edtica, a destrui\u00e7\u00e3o ambiental e a crise clim\u00e1tica. Tenho a certeza de que juntos vamos enfrent\u00e1-los. E de que juntos poderemos super\u00e1-los.\nSenhoras ministras, senhores ministros,\nNuma na\u00e7\u00e3o historicamente marcada pelas desigualdades, a tarefa de super\u00e1-las tem de ser compartilhada entre todas as pessoas e institui\u00e7\u00f5es com responsabilidade pelos destinos do pa\u00eds.\nA Constitui\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de 1988 assegurou amplos direitos individuais, sociais e coletivos que apontam caminhos para grandes transforma\u00e7\u00f5es. Cabe a n\u00f3s tirar do papel este conjunto de direitos, assegurando a todos o acesso a uma vida digna, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, \u00e0 renda, trabalho e oportunidades, \u00e0 liberdade e ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00f3 assim a democracia ser\u00e1 sempre defendida por aqueles que dela necessitam: a imensa maioria da popula\u00e7\u00e3o.\nUma democracia para poucos jamais ser\u00e1 uma verdadeira democracia.\nO Supremo Tribunal Federal, guardi\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o e dos direitos fundamentais, \u00e9 tamb\u00e9m guardi\u00e3o da dignidade de cada brasileira e de cada brasileiro, e um ator fundamental na luta contra as desigualdades, onde quer que elas se manifestem.\nPara citar apenas exemplos do nosso tempo, foi neste sentido que a Corte decidiu pela constitucionalidade da Lei de Cotas no acesso \u00e0s universidades, da titula\u00e7\u00e3o das terras de comunidades quilombolas, da uni\u00e3o est\u00e1vel entre pessoas homoafetivas, da pesquisa com c\u00e9lulas-tronco e da homologa\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Raposa-Serra do Sol.\nNenhuma daquelas decis\u00f5es foi tomada sem debates profundos e muitas vezes acalorados na sociedade e no pr\u00f3prio colegiado; cobrando muitas vezes de ministras e ministros o pre\u00e7o da incompreens\u00e3o, do preconceito e da contrariedade de interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos. No entanto, \u00e9 esta a ess\u00eancia de sua miss\u00e3o, que seguiremos respeitando, em nome da democracia e do restabelecimento da harmonia entre as institui\u00e7\u00f5es\nQuero, por fim, afirmar que o Poder Executivo estar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Supremo Tribunal Federal e do Conselho Nacional de Justi\u00e7a para o di\u00e1logo e a constru\u00e7\u00e3o de uma agenda institucional que aprimore a garantia e a materializa\u00e7\u00e3o de direitos neste pa\u00eds, pois onde houver um s\u00f3 cidad\u00e3o injusti\u00e7ado n\u00e3o haver\u00e1 verdadeira Justi\u00e7a.\nRenovando mais uma vez nosso compromisso com a democracia, tenho a mais absoluta certeza de que conseguiremos cumprir nossa miss\u00e3o.\nMuito obrigado."}