{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-abertura-da-reuniao-com-governadores-e-governadoras", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na abertura da reuni\u00e3o com governadores e governadoras"], "date": "20230131", "time": "12h03", "text": "Melhor apresentador que eu j\u00e1 tive! [referindo-se ao ministro\u00a0das Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Alexandre Padilha, que fez a fala de apresenta\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com governadores e governadoras]\nBem, eu queria agradecer a cada governador, a cada governadora que, se me permitem, eu quero cham\u00e1-los de companheiros, de amigos, porque essa reuni\u00e3o que est\u00e1 acontecendo hoje \u00e9 uma reuni\u00e3o que eu previa que acontecesse nos primeiros dez dias depois da minha posse. E essa reuni\u00e3o \u00e9 uma reuni\u00e3o pra gente estabelecer uma nova rela\u00e7\u00e3o entre os entes federados desse pa\u00eds. Ou seja, tentar fazer com que o Brasil volte \u00e0 normalidade, em que conversar n\u00e3o \u00e9 proibido, reivindicar n\u00e3o \u00e9 proibido, se queixar n\u00e3o \u00e9 proibido, mas que n\u00e3o tem nenhum sentido que um presidente da Rep\u00fablica visite um estado e ele deixa de visitar o governador, deixa de visitar o prefeito da capital da cidade que ele visita, porque pertence a um partido diferente, porque tiveram diverg\u00eancia em uma campanha eleitoral.\nDurante o processo de campanha vale as cr\u00edticas, os abusos e um \"monte de coisa\", mas depois que voc\u00ea governa, depois que voc\u00ea ganha as elei\u00e7\u00f5es, voc\u00ea deixa de ser candidato e vira governante. E, ao virar governante, voc\u00ea tem que ter o comportamento, minimamente, civilizado em rela\u00e7\u00e3o aos entes federados que compartilham da governan\u00e7a, para que esse pa\u00eds possa dar certo. Essa reuni\u00e3o de hoje \u00e9 uma reuni\u00e3o em que a gente vai fazer apresenta\u00e7\u00f5es de alguma coisa para voc\u00eas, com os ministros que v\u00e3o falar: s\u00e3o quatro ministros. Eu quero que o Alckmin apresente para voc\u00eas o estado da arte, de como n\u00f3s encontramos o Brasil, porque certamente quem ganhou as elei\u00e7\u00f5es para governador sabe (e se \u00e9 o primeiro mandato) tamb\u00e9m deve ter encontrado (na transi\u00e7\u00e3o) coisas que n\u00e3o esperava encontrar. Depois que o Alckmin fizer a transi\u00e7\u00e3o, n\u00f3s vamos, ent\u00e3o, fazer a fala dos ministros, mas, sobretudo, a gente precisa ouvir os governadores.\nN\u00f3s sabemos que cada governador tem as suas demandas locais, sabemos que os governadores querem discutir uma s\u00e9rie de coisas, que muitas vezes parece que n\u00f3s n\u00e3o queremos discutir, mas n\u00f3s temos que discutir. A quest\u00e3o do ICMS \u00e9 uma coisa que est\u00e1 na cabe\u00e7a de voc\u00eas desde que foi aprovado pelo Congresso Nacional \u2014 e \u00e9 uma coisa que n\u00f3s vamos ter que discutir, n\u00f3s podemos acertar, n\u00f3s podemos dizer que n\u00e3o pode (ou que pode), mas a gente n\u00e3o vai deixar de discutir nenhum assunto com voc\u00eas. A segunda coisa \u00e9 que n\u00f3s queremos ouvir quais s\u00e3o as coisas que voc\u00eas consideram priorit\u00e1rias para os estados de voc\u00eas. Cada governador ou governadora j\u00e1 tem uma demanda, j\u00e1 tem na cabe\u00e7a aquilo que ele pretende fazer. E n\u00f3s, e todos voc\u00eas sabem, que n\u00f3s n\u00e3o temos o or\u00e7amento que n\u00f3s desej\u00e1vamos ter. O or\u00e7amento foi feito pelo governo anterior; n\u00f3s come\u00e7amos a governar o Brasil antes de tomar posse, porque tivemos que articular uma PEC, por conta de complementa\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento do ex-presidente, que n\u00e3o tinha colocado o dinheiro suficiente para pagar as coisas que j\u00e1 tinham um compromisso de pagar. E eu sempre fa\u00e7o quest\u00e3o de agradecer ao Senado e \u00e0 C\u00e2mara por ter votado a PEC, tal como n\u00f3s enviamos ao Congresso Nacional. Essa PEC que vai nos permitir f\u00f4lego para cumprir os compromissos sociais que t\u00ednhamos assumido durante a campanha, mas n\u00f3s sabemos que tamb\u00e9m voc\u00eas t\u00eam obras que consideram priorit\u00e1rias. Cada governador, cada governadora, tem uma obra na cabe\u00e7a que \u00e9 a obra do seu sonho, que \u00e9 obra principal para o estado, para uma regi\u00e3o, e n\u00f3s queremos compartilhar com voc\u00eas a possibilidade de repartir, sabe, o sacrif\u00edcio de fazer uma obra dessas.\nEu pretendo fazer com que o BNDES volte a ser um banco de desenvolvimento. E, para ser um banco de desenvolvimento, ele tem que ter paci\u00eancia e compet\u00eancia de, se for necess\u00e1rio, emprestar dinheiro para que os governadores possam concluir obras, consideradas inevit\u00e1veis para o estado. \u00c9 esse o papel do BNDES. Foi no meu governo e voltar\u00e1 a ser. O BNDES voltar\u00e1 a ser um banco de desenvolvimento, o dinheiro que o BNDES captar, ele tem que ser repartido com investimento para pequena e m\u00e9dia empresa, para grande empresa, para governadores e para prefeitos, dependendo da qualidade e a import\u00e2ncia da obra. Uma outra coisa que n\u00f3s precisamos fazer \u00e9 que o Banco do Nordeste, h\u00e1 muito tempo, n\u00e3o consegue emprestar dinheiro para o governador, e n\u00f3s vamos garantir que o Banco do Nordeste volte a emprestar dinheiro para o governador \u2014 se o governador estiver com as contas bem equilibradas, que possa fazer d\u00edvida. Obviamente, se n\u00e3o puder fazer d\u00edvida, n\u00f3s vamos ter que encontrar um jeito de como ajudar a pagar essa d\u00edvida. Mas, se o governo estiver com as contas em ordem, e tiver a possibilidade de endividamento, n\u00e3o h\u00e1 porque o Governo Federal, atrav\u00e9s dos bancos p\u00fablicos, facilitar com que esses governadores tenham acesso a recursos, para fazer as obras que s\u00e3o consideradas importantes para cada estado.\nEu, depois que ouvir todo mundo, quero encerrar essa reuni\u00e3o fazendo proposta de trabalho para n\u00f3s. Eu s\u00f3 queria que voc\u00eas tivessem em mente o seguinte: n\u00e3o h\u00e1, da parte do presidente da Rep\u00fablica, do vice-presidente da Rep\u00fablica, nenhum veto a qualquer companheiro ou companheira que queira conversar. A porta desse Pal\u00e1cio estar\u00e1 aberta a todo governador, governadora, que tiver uma demanda que precisa ser discutida com o Governo Federal. N\u00f3s iremos tentar mostrar ao Brasil que governar de forma civilizada \u00e9 muito importante, para que a gente possa reencontrar a paz desse pa\u00eds. N\u00f3s precisamos garantir ao povo brasileiro que a dissemina\u00e7\u00e3o do \u00f3dio acabou. N\u00f3s precisamos mostrar ao povo brasileiro que o que aconteceu dia 8 de janeiro n\u00e3o voltar\u00e1 a acontecer, porque n\u00e3o \u00e9 pr\u00f3pria da democracia aquela manifesta\u00e7\u00e3o, aquela barb\u00e1rie, que foi feita aqui dia 8 \u2014 quando todo mundo estava muito tranquilo nesse pa\u00eds. N\u00f3s vamos recuperar a democracia nesse pa\u00eds e a essencialidade da democracia \u00e9 a gente falar o que quer, desde que a gente n\u00e3o obstrua o direito do outro falar. A gente pode fazer o que quer, desde que a gente n\u00e3o adentre o espa\u00e7o de outras pessoas. Por isso, eu falo que o Brasil precisa voltar \u00e0 normalidade.\nEu vou trabalhar muito, conversar muito para que o Poder Judici\u00e1rio fa\u00e7a o papel do Poder Judici\u00e1rio; que o poder... o Congresso Nacional fa\u00e7a o papel do Congresso Nacional. Inclusive tenho pedido aos meus amigos, l\u00edderes dos partidos, que \u00e9 preciso parar de judicializar a pol\u00edtica. N\u00f3s temos culpa de tanta judicializa\u00e7\u00e3o. A gente perde uma coisa no Congresso Nacional, ao inv\u00e9s de a gente aceitar a regra do jogo democr\u00e1tico, de que a maioria vence e a minoria cumpre aquilo que foi aprovado, a gente recorre a uma outra inst\u00e2ncia para ver se consegue ganhar. \u00c9 preciso parar com esse m\u00e9todo de fazer pol\u00edtica, porque isso, efetivamente, faz com que o Poder Judici\u00e1rio adentre o Poder Legislativo e fique legislando em lugar do pr\u00f3prio Congresso Nacional. E o Poder Executivo cumpra com aquilo que tem que cumprir, que \u00e9 o de executar o or\u00e7amento aprovado pelo Congresso Nacional e fazer com que o programa que foi definido numa campanha pol\u00edtica, e que vai ser apresentado ao Congresso Nacional no dia primeiro, seja cumprido. \u00c9 isso que vai acontecer.\nEnt\u00e3o, a palavra-chave \u00e9 essa: o Brasil precisa voltar \u00e0 normalidade. Em cada estado que eu for, eu irei visitar o gabinete do governador, a n\u00e3o ser que ele n\u00e3o queira! Se ele n\u00e3o quiser, tamb\u00e9m, eu n\u00e3o posso fazer nada. N\u00e3o tem como entrar, n\u00e3o vou fazer que nem os terroristas a\u00ed, invadir o gabinete do governador. Mas eu n\u00e3o quero chegar no estado e ter o governador como inimigo! Porque o governador pertence a outro partido pol\u00edtico e o governador votou em fulano ou em beltrano. Isso n\u00e3o haver\u00e1 na minha cabe\u00e7a e eu j\u00e1 dei prova disso nos outros oito anos que governei esse pa\u00eds. Ent\u00e3o este pa\u00eds \u2014 eu quero assumir um compromisso com os governadores \u2014 voltar\u00e1 a normalidade. O meu gabinete e o gabinete dos ministros estar\u00e3o abertos a todos os governadores, a todos os prefeitos. N\u00f3s vamos reconstruir a \"Sala dos Prefeitos\" na Casa Civil; vamos reconstruir, em cada superintend\u00eancia na Caixa Econ\u00f4mica Federal, uma sala para que os prefeitos do interior visitem a Caixa Econ\u00f4mica e discutam, sem precisar ficar \"correndo atr\u00e1s de deputado\" aqui em Bras\u00edlia. E n\u00f3s vamos tamb\u00e9m fazer com que os governadores se sintam totalmente \u00e0 vontade para vir, a hora que quiser, e n\u00f3s, quando quisermos visitar o estado, a primeira pessoa que n\u00f3s pretendemos conversar \u00e9 com o governador do estado. Ele ser\u00e1 a pessoa a quem a gente primeiro vai comunicar que vai ao estado, fazer tal ou qual coisa, para que o governador esteja preparado. E vamos orientar os nossos ministros para cada viagem que os ministros fizeram ao estado, que eles avisem a todos os parlamentares do estado, independentemente a que partido pertence o deputado. \u00c9 importante que a gente transforme a pol\u00edtica numa arte, numa cultura civilizada, afinal de contas, \u00e9 essa a coisa mais importante que a gente pode passar ao povo brasileiro. \u00c9 acabar com as ofensas que muita gente sofre no aeroporto, \u00e9 acabar com as ofensas que muita gente sofre no shopping, \u00e9 acabar com as ofensas que muita gente sofre no restaurante. Esse pa\u00eds nunca foi assim! Esse pa\u00eds sempre foi alegre; esse pa\u00eds gostava do futebol, gostava do samba, gostava de Carnaval. A gente fazia pol\u00edtica divergente e depois a gente se encontrava e conversava: a gente n\u00e3o era inimigo, a gente era, simplesmente, advers\u00e1rio. E isso tem que voltar a acontecer no pa\u00eds e esse \u00e9 um dos pap\u00e9is que acho que posso cumprir nesse pa\u00eds: \u00e9 tornar a pol\u00edtica brasileira mais civilizada, mais humanista, mais democr\u00e1tica e muito mais solid\u00e1ria.\nDa minha parte, eu quero que os governadores saibam que a porta do gabinete estar\u00e1 aberta; o telefone estar\u00e1 pronto para atender qualquer demanda e que nenhum governador tenha qualquer preocupa\u00e7\u00e3o, qualquer \"cisma\" de telefonar para falar bem do presidente, n\u00e3o; precisa telefonar para cobrar do presidente aquilo que o governador entende que deva cobrar. Se a gente vai poder atender ou n\u00e3o \u00e9 \"outros quinhentos\". Mas o que n\u00e3o pode \u00e9 a gente deixar de ter essa reuni\u00e3o e essa a\u00e7\u00e3o, \"essa coisa\" muito civilizada que o Brasil precisa.\nDito isso, eu vou passar a palavra para o meu companheiro Geraldo Alckmin, que foi presidente agora por tr\u00eas dias que eu fui na Argentina, e n\u00e3o quis sentar na minha cadeira. Eu pedi para ele ficar na minha sala; ele disse: n\u00e3o; na sala eu posso ficar, mas a cadeira \u00e9 do presidente, nela eu n\u00e3o sento! E ele foi despachar numa sala vizinha da sala do presidente; e eu volto a repetir na frente de todos os governadores; eu vou viajar muito, e quando eu viajar, na minha cadeira eu vou escrever Geraldo Alckmin, para voc\u00ea poder sentar, sem nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o, porque a minha cadeira \"n\u00e3o morde, ela afaga\", est\u00e1 bem?\nGente, obrigado pela presen\u00e7a de todos voc\u00eas. Eu quero agradecer ao l\u00edder do governo no Senado, ao l\u00edder do governo do Congresso, e ao l\u00edder do governo da C\u00e2mara dos Deputados que est\u00e3o aqui presentes... Alckmin, com voc\u00ea a palavra, querido."}