{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-luiz-inacio-lula-da-silva-em-cafe-da-manha-com-jornalistas-de-veiculos-independentes", "tags": ["DISCURSO do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva em caf\u00e9 da manh\u00e3 com jornalistas de ve\u00edculos independentes"], "date": "20230303", "time": "17h34", "text": "Ministro Paulo Pimenta \u2014 Muito bom dia a todos e todas. Quero, em primeiro lugar, agradecer a cada um e cada uma por terem atendido ao nosso convite. Desde o in\u00edcio do nosso governo, o presidente Lula tem feito um esfor\u00e7o muito grande para conseguir estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o com a sociedade brasileira que possa respeitar essa enorme pluralidade, essa enorme diversidade num pa\u00eds complexo, num pa\u00eds diverso como \u00e9 o Brasil. Hoje em dia, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel a gente imaginar um Governo, uma pol\u00edtica de comunica\u00e7\u00e3o institucional, governamental, que n\u00e3o olhe para todas as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, todas as mudan\u00e7as dos diferentes meios e formas de comunicar.\nE todos voc\u00eas que est\u00e3o aqui cumprem um papel muito importante. Cumprido, especialmente neste \u00faltimo per\u00edodo, de ocupar o espa\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o em defesa da democracia em defesa do Estado Democr\u00e1tico de Direito, de den\u00fancias importantes contra viola\u00e7\u00f5es de direitos e momentos decisivos e estrat\u00e9gicos que n\u00f3s vivemos.\u00a0E nesse momento em que n\u00f3s estamos iniciando um governo, que \u00e9 um governo que tem um conjunto de compromissos, de princ\u00edpios muito firmes, n\u00f3s queremos, com esse encontro, sinalizar o respeito e a disposi\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo com todos os senhores e senhoras, com todos voc\u00eas representados aqui, com seus portais, com seus blogs, com seus sites, com as suas p\u00e1ginas e que cumprem um papel fundamental, insubstitu\u00edvel na democracia.\nEnt\u00e3o, eu quero agradecer muito a presen\u00e7a de cada um e cada uma. N\u00f3s estamos completando 30 dias. Amanh\u00e3 \u00e9 um dia muito especial. O dia que marca 30 dias do golpe, o golpe que teve uma resposta muito forte por parte das institui\u00e7\u00f5es, por parte da sociedade e fortalecimento da democracia. E n\u00f3s queremos tamb\u00e9m, nessa data, aproveitarmos aqui para agradecer a grande mobiliza\u00e7\u00e3o, a grande resposta da sociedade brasileira de den\u00fancia do golpe de defesa da democracia e da afirma\u00e7\u00e3o do Estado Democr\u00e1tico de Direito. Ent\u00e3o, sejam todos muito bem-vindos. Sejam todos muito bem-vindas. Eu vou de imediato aqui passar a palavra para o presidente, para que ele possa aqui fazer a sua exposi\u00e7\u00e3o inicial. T\u00e1 bom, gente. Ent\u00e3o muito obrigado.\nE vamos l\u00e1, presidente, que t\u00e1 bonito esse nosso caf\u00e9. Agradecer aqui o Chrispiniano, o nosso secret\u00e1rio de Imprensa. T\u00e1 bonito, t\u00e1 diverso. Muita gente gostaria de estar aqui. Infelizmente, n\u00e3o deu para convidar todo mundo, mas vamos ter outras oportunidades. Mas tenho certeza de que esse tima\u00e7o que est\u00e1 aqui representa uma parcela muito importante, muito significativa da sociedade brasileira. A Palavra est\u00e1 com senhor presidente.\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Eu n\u00e3o sei se voc\u00eas estavam ouvindo o Pimenta bem, porque eu estava com dificuldade de ouvir aqui, viu Pimenta? N\u00e3o sei se \u00e9 porque voc\u00ea falou longe do microfone. Voc\u00eas ouviram bem?\nBem, companheiros e companheiras, companheiro Pimenta, companheiro [inaud\u00edvel], que agora faz parte do nosso complexo de comunica\u00e7\u00e3o aqui da Secom, companheiro Chrispiniano. Como \u00e9 que fala o William Bonner? Desculpa.\u00a0Bem, eu queria dizer para voc\u00eas que nesses 38 dias de governo n\u00f3s estamos prontos para come\u00e7ar a fazer com que a m\u00e1quina do Estado brasileiro volte a funcionar.\nEu estou viajando na pr\u00f3xima quinta-feira para os Estados Unidos. Na volta, eu vou ter uma reuni\u00e3o com todos os ministros para que a gente tenha no\u00e7\u00e3o de como cada ministro j\u00e1 preparou a m\u00e1quina do seu minist\u00e9rio para come\u00e7ar a colocar em pr\u00e1tica aquilo que n\u00f3s nos propusemos a fazer. \u00c9 importante voc\u00eas lembrarem que, embora j\u00e1 ter tomado posse no dia 1 de janeiro, a nossa chave de come\u00e7ar a funcionar s\u00f3 foi ligada no dia 24.\u00a0Portanto, n\u00f3s temos poucos, poucos minist\u00e9rios que ainda, at\u00e9 outro dia, n\u00e3o tinha montado o total do minist\u00e9rio. Tinha tido o secret\u00e1rio executivo e o chefe de gabinete e o restante estava esperando para que a gente pudesse liberar as contrata\u00e7\u00f5es sem que a gente possa aumentar o n\u00famero de funcion\u00e1rios. Eu, particularmente, estou com muito otimismo.\nN\u00f3s temos mais de 14 mil obras paralisadas. Na Educa\u00e7\u00e3o, n\u00f3s temos mais de 4.000 obras paralisadas, muitas obras que n\u00f3s t\u00ednhamos come\u00e7ado no PAC em 2006, 2007, 2008, 2009, 2010. Muitas obras que a Dilma tinha come\u00e7ado est\u00e3o quase todas paralisadas, ou seja, significa que n\u00f3s temos uma posi\u00e7\u00e3o, eu diria que quase confort\u00e1vel, porque n\u00f3s temos uma prateleira de obras que est\u00e3o prontas, que j\u00e1 foram legalizadas, que j\u00e1 t\u00eam a decis\u00e3o do Meio Ambiente, que j\u00e1 tem agenda aprovada. Portanto, agora \u00e9 a gente tocar o barco para tentar terminar com essas obras o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.\u00a0Foi muito importante para n\u00f3s o Congresso Nacional ter aprovado aquela PEC que muita gente tratou a PEC como se fosse uma PEC do Lula, uma PEC do nosso governo. Na verdade, a PEC era do governo Bolsonaro, porque era para cumprir aquilo que estava, que deveria estar no or\u00e7amento e n\u00e3o estava no or\u00e7amento.\u00a0E, portanto, a PEC nos permite ter um m\u00ednimo de recurso para fazer o pa\u00eds come\u00e7ar a funcionar. Eu, dentro do governo, tenho demonstrado uma um otimismo muito grande. Eu acredito que a economia brasileira vai crescer mais do que as proje\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo feitas, porque n\u00f3s precisamos agora come\u00e7ar a financiar os setores que n\u00f3s queremos privilegiar no funcionamento.\nS\u00e3o pequenos e m\u00e9dios empreendedores e pequenas e m\u00e9dias empresas. Isso vai valer para o governo como um todo, vai valer para o BNDES, vai valer para a Caixa Econ\u00f4mica, vai valer para o Banco do Brasil, vai valer para o BNB, vai valer pro BASA. Ou seja, todas as possibilidades que n\u00f3s tivermos de fazer funcionar o funcionamento, e de fazer o financiamento para pequena e m\u00e9dia empresa, para microempreendedores, para as cooperativas n\u00f3s vamos fazer porque eu acho que \u00e9 assim que a gente vai dar o primeiro salto na nossa roda gigante para come\u00e7ar a gerar o emprego que n\u00f3s precisamos.\nA outra coisa \u00e9 a reconquista da credibilidade internacional. Voc\u00eas sabem que durante a campanha eu cansei de falar que tinha tr\u00eas palavras m\u00e1gicas para governar um pa\u00eds: era um governo ter credibilidade, era o governo garantir a estabilidade e era o governo ter previsibilidade. Ou seja, s\u00e3o tr\u00eas coisas que voc\u00eas t\u00eam que colocar na ordem do dia para voc\u00ea poder governar um pa\u00eds.\u00a0Ou seja, as pessoas t\u00eam que confiar que as coisas que voc\u00ea est\u00e1 anunciando v\u00e3o acontecer e para isso, o governo tem que dar sinais que o governo n\u00e3o deu o pontap\u00e9 inicial e ele achar que por si s\u00f3 a iniciativa privada vai dar, isso n\u00e3o vai acontecer. O governo ter que mostrar que ele acredita no que ele est\u00e1 falando.\u00a0E n\u00f3s fizemos j\u00e1 uma s\u00e9rie de contatos, tanto na Am\u00e9rica Latina (com a participa\u00e7\u00e3o na Celac) quanto com os telefonemas que eu tenho recebido de v\u00e1rios dirigentes de outros pa\u00edses. A vinda do Olaf Scholz, chanceler da Alemanha aqui, a minha ida aos Estados Unidos agora, em mar\u00e7o a minha ida \u00e0 China, a gente vai concluir um conjunto de pa\u00edses que n\u00f3s queremos convidar para ser parceiro nos investimentos novos que n\u00f3s precisamos fazer no Brasil.\nSomente agora a gente conseguiu indicar a presid\u00eancia do BNDES, somente agora a gente conseguiu indicar a presid\u00eancia da Petrobr\u00e1s, que tomou posse, mas ainda est\u00e1 sozinho, numa sala, porque o conselho ainda n\u00e3o tomou posse, nem a diretoria. Vai levar um tempo ainda. Possivelmente, a gente tenha mais um m\u00eas pela frente at\u00e9 que o conselho delibere e no restante n\u00f3s vamos tocando o barco.\nE, depois que voltar dos Estados Unidos, eu quero voltar a viajar o Brasil para que a gente possa manter o contato com o povo e anunciar as coisas que t\u00eam que ser anunciadas. Voc\u00eas acompanharam de perto a quest\u00e3o dos Yanomami. Ou seja, h\u00e1 uma cren\u00e7a de que sempre se faz pirotecnia com a quest\u00e3o dos ind\u00edgenas, depois de algum tempo, para. E eu queria dizer para voc\u00eas que dessa vez ser\u00e1 muito s\u00e9rio. A gente n\u00e3o vai mais permitir garimpo em terras ind\u00edgenas. Em hip\u00f3tese alguma. E mais do que n\u00e3o permitir garimpo, a gente n\u00e3o vai permitir pesquisa nas \u00e1reas em que n\u00e3o pode ser garimpada. Ent\u00e3o, se voc\u00ea n\u00e3o pode pesquisar o min\u00e9rio, voc\u00ea n\u00e3o tem porque pesquisar numa \u00e1rea que est\u00e1 reservada, tanto como reserva ambiental e como reserva ind\u00edgena.\u00a0N\u00f3s estamos num processo de retirada dos garimpeiros de Roraima. N\u00e3o \u00e9 uma coisa f\u00e1cil, porque s\u00e3o muitos garimpeiros. Uns est\u00e3o saindo por conta pr\u00f3pria, outros est\u00e3o precisando que os donos que mandaram eles para l\u00e1 possam mandar retir\u00e1-los. E n\u00f3s queremos tirar todo mundo, porque a situa\u00e7\u00e3o em que se encontra os Yanomami l\u00e1 perto do garimpo \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o degradante para um ser humano e o Brasil n\u00e3o tem como permitir que isso continue.\nInclusive, \u00e9 preciso que a gente apure responsabilidade. Porque que aconteceu o que aconteceu com os nossos companheiros ind\u00edgenas de Roraima. Tem v\u00e1rios discurso do ex-presidente da Rep\u00fablica fazendo apologia do garimpo, tem v\u00e1rios discursos dele dizendo que pode garimpar, que pode jogar merc\u00fario na \u00e1gua, que pode fazer qualquer coisa na \u00e1gua, que ele \u00e9 favor\u00e1vel ao garimpo.\u00a0Eu, na verdade, acho que s\u00f3 pode ter garimpo se for um garimpo em terras que pode garimpar em terra autorizada pelo governo, porque veja, esse ouro a gente nem sabe o quanto se extrai de ouro, a gente n\u00e3o sabe para onde vai esse ouro, a gente n\u00e3o sabe se \u00e9 lavagem desse ouro e as pessoas que est\u00e3o no garimpo l\u00e1 eu acho que s\u00e3o as menos culpadas. Ou seja, o mais culpado \u00e9 quem financia isso, \u00e9 quem compra dragas, que manda um helic\u00f3ptero, quem manda um avi\u00e3o, \u00e9 quem extrai, \u00e9 quem recebe esse ouro para lavar ele na Bolsa, l\u00e1 em S\u00e3o Paulo, na CVC ou em qualquer outro lugar.\u00a0Ent\u00e3o n\u00f3s vamos tratar com muita seriedade. Eu quero dizer para voc\u00eas que n\u00e3o ser\u00e1 mais uma a\u00e7\u00e3o de pirotecnia, como habitualmente se fazia no Brasil.\nVamos explodir uma pista clandestina. Ontem eu estava vendo na televis\u00e3o, n\u00f3s temos quase que 840 pistas clandestinas nesse pa\u00eds. S\u00f3 na Terra Yanomami tem 75. Ou seja, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que se consiga fazer uma pista clandestina voc\u00ea tendo um sat\u00e9lite para fotografar essas pistas todas. Ou seja, significa que algu\u00e9m se fazia de cego, para n\u00e3o querer enxergar aquilo que estava acontecendo na terra dos Yanomami.\nN\u00f3s vamos, ent\u00e3o, eu diria, dar um sinal muito importante para a sociedade brasileira de que essa quest\u00e3o dos ind\u00edgenas, essa quest\u00e3o do desmatamento, essa quest\u00e3o das queimadas, essa quest\u00e3o das madeireiras, isso vai ter que parar. Ou seja, ningu\u00e9m tem o direito de cortar uma \u00e1rvore que tem 300, 400 anos de vida. Essa \u00e1rvore n\u00e3o tem propriet\u00e1rio, \u00e9 do povo brasileiro, \u00e9 do planeta Terra, ela \u00e9 da humanidade. Ou seja, se o cidad\u00e3o quer cortar uma \u00e1rvore para vender, ele que plante e espere 40 ou 50 anos [at\u00e9] ela atingir o tempo necess\u00e1rio para cortar e corte. N\u00e3o precisa desmatar e queimar e tirar aquilo que j\u00e1 existe na nossa floresta. Essa quest\u00e3o ambiental passa a ser muito importante para n\u00f3s tamb\u00e9m. A quest\u00e3o do clima j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais uma coisa que a gente trata como tratava h\u00e1 30 anos, uma coisa da universidade, uma coisa da [inaud\u00edvel], uma PUC, uma coisa da UnB, n\u00e3o. A quest\u00e3o clim\u00e1tica hoje \u00e9 uma quest\u00e3o da humanidade, \u00e9 uma quest\u00e3o do planeta Terra. \u00c9 um dos motivos que eu discuti com o primeiro ministro da Alemanha e que eu vou discutir com o Biden, porque n\u00f3s estamos defendendo a cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o multilateral, que pode ser a pr\u00f3pria Na\u00e7\u00f5es Unidas, que tem a mais for\u00e7a e mais representatividade.\nEu tenho defendido que o Conselho de Seguran\u00e7a da ONU precisa ter mais pa\u00edses representando outros continentes, que precisa acabar com o veto que alguns pa\u00edses t\u00eam direito. E quando a gente decidir uma quest\u00e3o envolvendo a quest\u00e3o do clima, tem que todo mundo cumprir. Voc\u00ea n\u00e3o pode voltar para o estado nacional para tentar aprovar no Congresso, porque muitas vezes voc\u00ea n\u00e3o consegue.\u00a0Eu sempre lembro que os Estados Unidos n\u00e3o assinou at\u00e9 hoje o Protocolo de Kyoto. Eu lembro que as decis\u00f5es que aconteceram em Paris at\u00e9 hoje n\u00e3o foram cumpridas, pela maioria dos pa\u00edses. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso ter um organismo multilateral com mais for\u00e7a, com mais representatividade, para que a gente possa tomar essas decis\u00f5es e ela serem cumpridas. Desde que n\u00f3s fomos a Copenhague, em 2009, que n\u00f3s assumimos alguns compromissos, esses compromissos foram cumpridos e a gente vai voltar a cumprir os nossos compromissos com a quest\u00e3o do clima.\nOu seja, n\u00e3o \u00e9 mais uma coisa apenas do governo. Precisamos envolver toda a sociedade brasileira a compreender que a quest\u00e3o do clima \u00e9 uma coisa muito grave. E as mudan\u00e7as que est\u00e3o acontecendo no mundo, no lugar que est\u00e1 chovendo demais, que n\u00e3o chovia, no lugar que est\u00e1 chovendo de menos e que chovia muito, as queimadas que acontecem \u00e0s vezes a gente n\u00e3o sabe de quem e porque, tudo isso faz parte de um processo de vig\u00edlia que o governo tem que fazer.\nN\u00f3s vamos reestruturar tudo que existe do ponto de vista de controle da nossa floresta, da reserva da terra ind\u00edgena. E a\u00ed eu quero dizer para voc\u00eas uma coisa que \u00e9 importante envolver os prefeitos. A gente n\u00e3o vai conseguir controlar a queimada ou controlar o desmatamento apenas olhando aqui de Bras\u00edlia. \u00c9 preciso envolver o governador do estado e os prefeitos das cidades que acontecem as queimadas, porque o prefeito tem mais chance de saber quem \u00e9 o dono da terra que \u00e9 feita queimada, porque \u00e9 feita queimada, do que n\u00f3s aqui em Bras\u00edlia.\nEnt\u00e3o, n\u00f3s vamos tentar criar uma nova din\u00e2mica para que a gente possa ter os resultados que a sociedade brasileira espera que a gente tenha. Dito isso, eu quero me colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de voc\u00eas para que voc\u00eas fa\u00e7am a pergunta que voc\u00eas quiserem, da forma que voc\u00eas quiserem. Do tamanho que voc\u00eas quiserem. N\u00f3s temos um hor\u00e1rio aqui de uma hora e meia, porque eu tenho uma atividade na Caixa Econ\u00f4mica Federal \u00e0s 11h30. Ent\u00e3o, eu me coloco \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de voc\u00eas. O Chrispiniano vai coordenar. Eu s\u00f3 posso responder algumas perguntas porque n\u00e3o d\u00e1 para responder todas.\nSecret\u00e1rio Jos\u00e9\u00a0Chrispiniano\u00a0\u2014\u00a0A gente tinha avisado antes que n\u00e3o seria poss\u00edvel abrir perguntas para todos. \u00c9 mais uma atividade para entrar em contato e saber que o Pal\u00e1cio, depois de anos, est\u00e1 aberto a falar, com comunica\u00e7\u00e3o bem mais ampla do que a m\u00eddia tradicional. Ent\u00e3o, pode ser Luiz Costa Pinto ali. S\u00f3 o microfone, o microfone, dar bom dia.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom dia presidente! Bom dia Ministro! Bom dia Chrispiniano. Presidente, excelente pontua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ambiental, excelente e necess\u00e1ria na preserva\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas. Mas, presidente, todas, o senhor n\u00e3o tem economizado cr\u00edticas - e pra mim cr\u00edticas muito corretas - em rela\u00e7\u00e3o ao presidente do Banco Central, Roberto Campos Neto. Em suas palavras, ele n\u00e3o dialoga com o novo governo e, pior que isso, ele sabota a pol\u00edtica macroecon\u00f4mica que o senhor vem implantando na pol\u00edtica para m\u00e9dio e longo prazo, com redu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da taxa de juros e estabelecimento de uma meta real e cr\u00edvel de infla\u00e7\u00e3o.\u00a0Na pr\u00f3xima semana, o Conselho Monet\u00e1rio Nacional, presidente, integrado pelos ministros da Fazenda e do Planejamento e pelo presidente do BC, vai se reunir pela primeira vez. E pela Lei Complementar 179, que deu autonomia ao Banco Central, o Conselho Monet\u00e1rio pode pedir a exonera\u00e7\u00e3o de Campos Neto por incompet\u00eancia e por sabotagem. O governo tem dois votos contra um.\u00a0A exonera\u00e7\u00e3o dele precisa de 41 votos no Senado para ser aprovada. \u00c9 um processo mais simples que o impeachment de presidente da Rep\u00fablica. O governo pode seguir esse caminho, caso Campos Neto persevere com essa aus\u00eancia de di\u00e1logo com o atual governo, persevere nessa reiterada intransig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros?\u00a0E, por fim, a gente est\u00e1 falando de Banco Central, mas o Banco do Nordeste ainda tem um presidente do governo anterior, um presidente do Banco do Nordeste, que foi indicado por Paulo Guedes e pelo ex-presidente Bolsonaro.\u00a0Haver\u00e1 mudan\u00e7as no Banco do Nordeste tamb\u00e9m?\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Haver\u00e1 mudan\u00e7a em todos os bancos, s\u00f3 para voc\u00ea saber. Eu te disse que n\u00f3s come\u00e7amos a funcionar devidamente dia 24 de janeiro. N\u00f3s vamos mudar toda a dire\u00e7\u00e3o de todos os bancos, porque n\u00f3s j\u00e1 indicamos o Alo\u00edzio Mercadante para o BNDES, a Maria Rita para a Caixa Econ\u00f4mica Federal, indicamos a companheiro para o Banco do Brasil, vamos indicar a do BASA e do Banco do Nordeste. Eu tenho dito que o Banco do Nordeste vai voltar a emprestar dinheiro para o estado ou para uma cidade que tem a capacidade de endividamento. N\u00e3o tem sentido ele se recusar a emprestar dinheiro para o estado se o estado tiver capacidade de financiamento. E tamb\u00e9m vale para o BNDES.\nN\u00e3o deveria ser normal um presidente da Rep\u00fablica ficar discutindo verbalmente porque pessoalmente eu s\u00f3 tive um contato com ele, com o presidente do Banco Central. Eu acho que as pessoas que acreditavam que a independ\u00eancia do Banco Central ia mudar alguma coisa no Brasil, que iria ser melhor, o juro iria ser mais baixo, as pessoas que tomaram essa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 que tem que ficar olhando se valeu a pena ou n\u00e3o.\nO que eu tenho dito, Luiz Costa Pinto, \u00e9 o seguinte. Falei teu nome completo, Luiz Costa Pinto, para n\u00e3o falar no Lulinha e n\u00e3o pensar que voc\u00ea \u00e9 meu sobrinho. Ou seja, o dado concreto \u00e9 que eu tive oito anos com o Meirelles, com o Banco Central indicado por mim. E o Meirelles tinha 99,9% de independ\u00eancia, porque se o governo n\u00e3o tiver condi\u00e7\u00f5es de discutir a taxa de juro, que o governo n\u00e3o tiver condi\u00e7\u00e3o de discutir a taxa da infla\u00e7\u00e3o, se o governo n\u00e3o tiver que discutir a quest\u00e3o do emprego, porque n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a meta de infla\u00e7\u00e3o. Tem que ter uma meta de crescimento, tem que ter uma meta de gera\u00e7\u00e3o de emprego porque sen\u00e3o fica uma coisa um ser humano com a perna s\u00f3, um membro s\u00f3. N\u00e3o. Era preciso que houvesse mais complexidade e apura\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o discuto com o presidente do Banco Central. Eu fiz duas cr\u00edticas \u00e0 imprensa. Ele deve explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o a mim, ele deve explica\u00e7\u00f5es ao Congresso Nacional, a quem o indicou.\n\u00c9 verdade que n\u00f3s temos duas pessoas no Conselho Monet\u00e1rio Nacional, e tem mais jeito para a gente indicar no Banco Central. Eu espero que o Haddad esteja vendo, esteja acompanhando e esteja ansioso do que tem que fazer. Eu acho. N\u00e3o \u00e9 por dentro. Eu, quando era presidente, da outra vez eu tinha o Jos\u00e9 Alencar para fazer as cr\u00edticas \u00e0 pol\u00edtica de juros. Agora sou eu mesmo que fa\u00e7o. At\u00e9 ontem eu fiz uma convoca\u00e7\u00e3o aos empres\u00e1rios aos empres\u00e1rios, porque eu convivi com Ant\u00f4nio Erm\u00edrio de Moraes, que era o empres\u00e1rio que mais criticava a taxa de juro nesse pa\u00eds.\nNingu\u00e9m criticava mais a taxa de juros que Antonio de Morais. S\u00f3 o Z\u00e9 Alencar, quando era meu vice. Ent\u00e3o \u00e9 o seguinte, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que a gente queira que esse pa\u00eds volte a crescer com uma taxa de juro de 3 e 75. Portanto, n\u00f3s n\u00e3o temos infla\u00e7\u00e3o de demanda. \u00c9 s\u00f3 isso que eu acho que esse cidad\u00e3o que foi indicado pelo Senado tem a possibilidade de maturar, de pensar e de saber como \u00e9 que vai cuidar desse pa\u00eds, porque ele tem muita responsabilidade.\nEle tem mais estabilidade do que o Meirelles tinha no meu tempo, porque naquele tempo que o Meirelles era do Banco Central era f\u00e1cil jogar a culpa no presidente da Rep\u00fablica. Agora, n\u00e3o. Agora a culpa \u00e9 do Banco Central, porque o presidente n\u00e3o pode trocar o Banco Central, \u00e9 o Senado que pode mexer ou n\u00e3o. De qualquer forma, como eu n\u00e3o conhe\u00e7o o presidente do Banco Central bem, eu tive a \u00fanica vez com ele, eu sempre parto do pressuposto de que as pessoas est\u00e3o com boa f\u00e9, de que as pessoas est\u00e3o com boa vontade, de que ele quer acertar, de que ele quer consertar a economia brasileira, de que a economia precisa voltar a crescer e para a economia voltar a crescer \u00e9 preciso que os juros sejam sens\u00edveis pela parte dos investidores brasileiros.\nEnt\u00e3o, \u00e9 isso. S\u00f3 que eu espero que o Haddad esteja acompanhando, que a Simone esteja acompanhando e espero que ele pr\u00f3prio esteja acompanhando a situa\u00e7\u00e3o do Brasil. A previs\u00e3o do FMI \u00e9 que n\u00f3s vamos ter um crescimento muito p\u00edfio este ano e esse pa\u00eds n\u00e3o pode continuar tendo crescimento p\u00edfio porque esse pa\u00eds precisa gerar emprego. Esse pa\u00eds tem que acabar com a fome de 33 milh\u00f5es de pessoas.\nEsse pa\u00eds precisa criar emprego formal, atualizar a rela\u00e7\u00e3o de trabalho e capital, inclusive com as empresas que fazem esse trabalho de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. As empresas de aplicativo, n\u00f3s precisamos regular uma nova rela\u00e7\u00e3o com o mercado do capital de trabalho, porque sen\u00e3o os trabalhadores est\u00e3o se colocando quase que como escravo. Ele s\u00f3 vai perceber isso quando ele quebra o carro dele, que ele est\u00e1 num Uber, que quebra a motocicleta dele que ele est\u00e1 entregando comida ou quebra bicicleta dele. Ele vai perceber que ele \u00e9 uma pessoa que n\u00e3o tem nenhuma prote\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro. E eu acho que o Estado brasileiro tem que garantir prote\u00e7\u00e3o a essa gente. Eu tenho dito tamb\u00e9m, Lulinha, que n\u00f3s precisamos ter alguma responsabilidade. Eu sou amplamente favor\u00e1vel a responsabilidade fiscal e voc\u00eas sabem que nos meus oito anos de mandato eu fui o presidente que mais fiz super\u00e1vit prim\u00e1rio.\nEu fui o presidente que reduzi a taxa de juros de 12 para meta de quatro e meio. N\u00f3s fomos o governo que conseguimos reduzir a d\u00edvida p\u00fablica interna de 60,7 para 37,7. E n\u00f3s fomos o governo que fizemos a reserva que o Brasil jamais tinha pensado que iria ter reserva. Agora j\u00e1 est\u00e3o gastando, inclusive d\u00f3lar. A gente j\u00e1 n\u00e3o tem mais 370, est\u00e1 com 324 e eu acho que a reserva \u00e9 um colch\u00e3o de sustentabilidade para o pa\u00eds.\nEnt\u00e3o, da mesma forma que eu acho que a gente tem credibilidade, estabilidade e previsibilidade, a gente tem que ter responsabilidade fiscal, responsabilidade pol\u00edtica, responsabilidade econ\u00f4mica e responsabilidade social. Em todas essas todas essas coisas que n\u00f3s possamos ter, a mais grave de todas \u00e9 a social, porque \u00e9 a \u00fanica que a gente sobe um degrau, depois a gente cai dez. Sobe um degrau, depois cai dez. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. Ent\u00e3o, no meu governo, a gente vai levar muito a s\u00e9rio essa quest\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico.\nEu estou apenas come\u00e7ando, mas eu estou levando muito a s\u00e9rio, porque eu sei o que foi feito no primeiro mandato e eu n\u00e3o quero fazer menos no segundo mandato e vamos ver como \u00e9 que o Banco Central se comporta.\nTamb\u00e9m s\u00f3 tenho um m\u00eas de conviv\u00eancia com ele. Ele teve n\u00e3o sei quantos anos de conviv\u00eancia com o Guedes. Eu acho que o Senado tem que ficar vigilante, porque eu lembro quantas cr\u00edticas eu recebi, da Fiesp toda vez que eu aumentava a taxa de juros. Eu lembro quantas cr\u00edticas eu recebia do movimento sindical quando aumentava a taxa de juros. Eu lembro quando os senadores faziam um discurso contra mim pelo aumento da taxa de juro.\nEles agora n\u00e3o t\u00eam mais que cobrar do presidente da Rep\u00fablica. Ele tem que cobrar deles. Eles podem. \u00c9 isso que eu espero. Estou muito tranquilo, eu n\u00e3o quero confus\u00e3o. A \u00fanica coisa que eu quero \u00e9 que o pa\u00eds volte \u00e0 normalidade, esse pa\u00eds volte a crescer, volte a gerar emprego, volte a distribuir renda. \u00c9 isso que eu quero. Se isso acontecer, eu estou feliz.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Vou ler minha pergunta para n\u00e3o me estender muito. Bom dia, presidente! Presidente, de maneira direta, a pergunta \u00e9: ser\u00e1 que a tentativa de golpe de 8 de janeiro n\u00e3o abre uma chance de despolitizar as For\u00e7as Armadas? Porque, se for o caso, ent\u00e3o a gente pode estar diante de uma oportunidade \u00fanica de resolver um problema hist\u00f3rico no Brasil. Eu falo aqui da cultura golpista, que se manifesta desde 1889 nas For\u00e7as Armadas.\u00a0O nosso desejo \u00e9 de ver algumas reformas na forma\u00e7\u00e3o dos nossos oficiais para que, no futuro, n\u00f3s n\u00e3o tenhamos mais na alta hierarquia militar gente que se disponha a participar de uma barbaridade como a de 8 de janeiro. E, para terminar, o senhor tamb\u00e9m percebe que pode estar diante de uma chance de ouro de resolver um problema secular no Brasil.\u00a0O senhor concorda que, mais que pacificar, \u00e9 necess\u00e1rio enfrentar esse problema hist\u00f3rico para que as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es n\u00e3o precisem enfrentar e sobreviver a tudo que n\u00f3s j\u00e1 sobrevivemos, presidente?\u00a0Enfrentar a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das For\u00e7as Armadas.\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Olha, querida, n\u00f3s somos aquilo que n\u00f3s aprendemos e praticamos ao longo de muitos e muitos anos. Desde a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, os militares t\u00eam inger\u00eancia na pol\u00edtica brasileira. N\u00f3s tivemos um per\u00edodo em que eles tiveram menos, que foi os 15 anos de ditadura do Get\u00falio Vargas. Depois n\u00f3s tivemos um pequeno per\u00edodo em que foi a transi\u00e7\u00e3o de Juscelino e a elei\u00e7\u00e3o do J\u00e2nio, com o Jango assumindo e depois o grande per\u00edodo, que \u00e9 o mais longo. Se voc\u00ea quiser pegar 85, quiser pegar 88 \u00e9 o per\u00edodo mais longo de democracia cont\u00ednua. Eu, sinceramente, acho que o papel das For\u00e7as Armadas est\u00e1 bem expl\u00edcito na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. L\u00e1 est\u00e1 escrito que as For\u00e7as Armadas \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que existe como fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica proteger a soberania nacional, proteger o povo brasileiro contra poss\u00edveis inimigos externos e garantir que a nossa soberania funcione tanto a soberania do espa\u00e7o a\u00e9reo, a soberania terrestre, a soberania das nossas fronteiras, a soberania das nossas florestas.\nEnt\u00e3o \u00e9 um papel que eu acho que as For\u00e7as Armadas t\u00eam que cumprir. E eu disse ao comandante, aos tr\u00eas comandantes que foram escolhidos da Marinha, da Aeron\u00e1utica, do Ex\u00e9rcito, sobretudo o general Tom\u00e1s, de que n\u00e3o \u00e9 correto e n\u00e3o \u00e9 prudente que nenhuma institui\u00e7\u00e3o do Estado esteja envolvida com pol\u00edtica. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para as For\u00e7as Armadas n\u00e3o, \u00e9 para as For\u00e7as Armadas, \u00e9 para o Minist\u00e9rio P\u00fablico, \u00e9 para o Itamaraty.\nOu seja, at\u00e9 as pessoas que t\u00eam estabilidade no emprego, que t\u00eam uma carreira de Estado, essas pessoas podem, na hora de votar, votar em quem quiser, que ningu\u00e9m vai viajar. Mas as pessoas n\u00e3o podem fazer do seu emprego, da sua atividade que \u00e9 uma atividade privilegiada, fazer disso um partido pol\u00edtico. E eu disse o general lamentavelmente o Ex\u00e9rcito de Caxias foi transformado no Ex\u00e9rcito de Bolsonaro porque n\u00e3o \u00e9 uma boa coisa para esse pa\u00eds.\nN\u00e3o \u00e9 boa coisa porque que todo mundo conhecia o passado do Bolsonaro. Ele foi um cidad\u00e3o expulso do Ex\u00e9rcito e ele foi expulso e uma das coisas que ele tentou fazer foi explodir o quartel e quando ele assumiu a presid\u00eancia ele explodiu tudo porque ele colocou em pr\u00e1tica uma insanidade jamais conhecida por algu\u00e9m tentando utilizar as For\u00e7as Armadas que s\u00e3o representadas por todo o povo brasileiro, para ele.\u00a0Ent\u00e3o isso n\u00e3o \u00e9 correto.\nO general Tom\u00e1s disse publicamente que um dos esfor\u00e7os deles \u00e9 fazer com que as for\u00e7as Armadas n\u00e3o seja pol\u00edtica, que ela seja legalista para cumprir aquilo que est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o. Eu acho que vale para todas as for\u00e7as Armadas. Eu j\u00e1 tinha sido o presidente oito anos atr\u00e1s. Eu nunca tive problema com as For\u00e7as Armadas. Eles nunca me criaram nenhum problema. N\u00e3o criaram com a Dilma tamb\u00e9m. Ou seja, agora o que aconteceu com o Bolsonaro foi um desvio de comportamento de um presidente da Rep\u00fablica que resolveu ocupar todos os cargos p\u00fablicos da sociedade civil com militares e n\u00f3s estamos tentando descobrir aonde est\u00e1, como est\u00e1 pa\u00eds, colocando o pessoal de direito nas suas fun\u00e7\u00f5es.\nN\u00e3o \u00e9 que voc\u00ea n\u00e3o quer que o militar trabalhe no governo. Ele pode trabalhar. Ele pode trabalhar por compet\u00eancia, pode trabalhar se ele for concursado, o que ele n\u00e3o pode \u00e9 estar utilizando o Pal\u00e1cio do Planalto, estava cheio de militares e ainda tem muitos. O Alvorada estava cheio de militares. N\u00e3o precisa aquilo e nunca precisou disso. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s vamos tentar contribuir \u00e9 para que a sociedade civil volte a tomar conta do seu nariz, valorizar muito a democracia, porque o que n\u00f3s vivemos no Brasil tamb\u00e9m foi a nega\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. Ou seja, foram anos e anos destruindo a pol\u00edtica, \u201ca pol\u00edtica n\u00e3o presta, todo pol\u00edtico \u00e9 ladr\u00e3o. N\u00e3o sei das quantas\u201d. Agora mesmo todo mundo fala \u201cporque esse Congresso n\u00e3o presta\u201d. A gente precisa s\u00f3 levar em contato que o Congresso de hoje \u00e9 o estado de humor e a qualidade da informa\u00e7\u00e3o que o povo tinha no dia da elei\u00e7\u00e3o.\nIsso \u00e9 resultado. Ent\u00e3o a gente n\u00e3o pode ficar lamentando. N\u00f3s temos que tentar consertar daqui quatro anos, outra vez. A quantidade de dinheiro utilizada na campanha eleitoral, a quantidade de isen\u00e7\u00f5es, desonera\u00e7\u00f5es e distribui\u00e7\u00e3o de dinheiro \u00e9 uma coisa que jamais existiu nesse Pa\u00eds. Jamais existiu nesse pa\u00eds. Voc\u00ea distribuir dinheiro para motorista de t\u00e1xi, para motorista de caminh\u00e3o ou ter fazer empr\u00e9stimo para pessoas que voc\u00ea sabe que j\u00e1 n\u00e3o pode pagar, uma pessoa recebendo 600 R$ e o filho Brasil pegando o empr\u00e9stimo na Caixa Econ\u00f4mica para pagar tr\u00eas de 45% de juro de um dinheiro que n\u00e3o dava nem pra ele comer.\nOu seja, \u00e9 total irresponsabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina em benef\u00edcio de um candidato. Ent\u00e3o eu acho que as For\u00e7as Armadas tamb\u00e9m, como todos n\u00f3s, aprendemos uma li\u00e7\u00e3o. Se cada um ficar no seu lugar, se cada um cumprir com a sua fun\u00e7\u00e3o tal qual est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o, esse pa\u00eds, volte \u00e0 normalidade. \u00c9 isso que eu espero contribuir nesse meu mandato para que o Brasil volte \u00e0 normalidade.\nO Judici\u00e1rio julga, o Legislativo legisla, o Executivo executa. Se cada um fizer isso, vai dar tudo certo. Se cada um quiser se meter na vida dos outros as coisas n\u00e3o v\u00e3o dar certo. E outra tarefa que \u00e9 importante dizer para voc\u00ea \u00e9 que uma das coisas que eu tenho que me esfor\u00e7ar muito \u00e9 para tentar amenizar ou diminuir essa quest\u00e3o do \u00f3dio que est\u00e1 estabelecido na sociedade brasileira.\nE, para minha tristeza, tamb\u00e9m est\u00e1 estabelecida em v\u00e1rios outros pa\u00edses do mundo. A extrema direita que n\u00f3s temos aqui no Brasil, ela est\u00e1 na Espanha, ela est\u00e1 na It\u00e1lia, ela est\u00e1 nos Estados Unidos, ela est\u00e1 na Hungria e na Fran\u00e7a. Ela t\u00e1 em todos os lugares. Com um discurso que \u00e9 muito engra\u00e7ado, \u00e9 um discurso mundial, \u00e9 p\u00e1tria amada, a pol\u00edtica de costumes e a quest\u00e3o religiosa.\n\u00c9 assim na Gr\u00e9cia, \u00e9 assim na Espanha. Ou seja, ent\u00e3o n\u00f3s precisamos construir uma narrativa para que a sociedade compreenda a necessidade de que n\u00f3s precisamos voltar a conviver democraticamente, mesmo quando n\u00f3s temos diverg\u00eancia pol\u00edtica. E eu acho que \u00e9 isso tamb\u00e9m um papel que eu tenho que fazer um esfor\u00e7o muito grande para tentar, ao terminar o meu mandato, ver os parentes comendo churrasco.\nVoc\u00ea n\u00e3o imagina a quantidade de gente que chega no Natal e fala pra mim \"presidente, eu n\u00e3o posso ir na casa da minha fam\u00edlia porque eu t\u00f4 brigado com o meu pai. Eu estou obrigado a minha m\u00e3e. Eu estou brigando com minha irm\u00e3, eu t\u00f4 brigado com meu irm\u00e3o\".\nN\u00e3o tem l\u00f3gica, n\u00e3o tem sentido. Ent\u00e3o isso \u00e9 resultado da nega\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. E a\u00ed resultou Bolsonaro como presidente da Rep\u00fablica. E eu acho que n\u00f3s precisamos ter responsabilidade, que a culpa n\u00e3o \u00e9 individualmente de ningu\u00e9m. A culpa somos todos n\u00f3s. Ent\u00e3o, se todos n\u00f3s temos culpa, todos n\u00f3s temos que ajudar a resolver esse problema, que \u00e9 muito s\u00e9rio.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom dia, presidente. Bom dia a todos na mesa. \u00c9 uma honra estar com o senhor aqui.\u00a0No in\u00edcio do caf\u00e9, antes de sentar, o senhor mencionou a import\u00e2ncia que os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tradicionais, as m\u00eddias independentes tiveram nesse processo de fortalecimento da democracia nos \u00faltimos anos, visto que na \u00faltima gest\u00e3o, a gente teve um problema de ataques sistem\u00e1ticos, quase cotidianos a jornalistas no Brasil inteiro, com a morte de colegas de trabalho. E nesse momento de reconstru\u00e7\u00e3o do Brasil, de processo de fortalecimento da democracia. A gente quer tamb\u00e9m contrapartida por parte do Estado brasileiro.\u00a0E a\u00ed \u00e9 uma pergunta direcionada tanto ao senhor quanto ao ministro Paulo, que se nesse processo de fortalecimento dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o comerciais, que sejam das m\u00eddias que est\u00e3o presentes aqui, se haver\u00e3o pol\u00edticas de fomento para esses ve\u00edculos como o Alma Preta ou Voz das Comunidades, a M\u00eddia Ninja, a TVT, que s\u00e3o ve\u00edculos importantes, que fazem um trabalho fundamental hoje no pa\u00eds.\u00a0Se o governo federal pensa em fortalecer esses ve\u00edculos tamb\u00e9m a partir de pol\u00edticas de fomento estrutural de talvez an\u00fancios que sejam feitos a partir das ferramentas do governo nesses sites tamb\u00e9m, nos portais tamb\u00e9m para a gente conseguir n\u00e3o s\u00f3 nos manter sustent\u00e1veis nesse processo de constru\u00e7\u00e3o das nossas pautas e de manter a nossa independ\u00eancia pol\u00edtica dentro da constru\u00e7\u00e3o da democratiza\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m como forma de contratar outras pessoas, formar outros jovens comunicadores negros das periferias de todo o pa\u00eds.\u00a0Ent\u00e3o, a pergunta \u00e9 mais nesse sentido. Nesse processo de democratiza\u00e7\u00e3o que a gente quer, a gente vai pautar nos pr\u00f3ximos quatro anos, a gente vai lutar para que ocorra. Se o governo est\u00e1 pensando em contrapartida, se est\u00e1 pensando em pol\u00edticas de fomento. E \u00e9 isso. Obrigado.\nMinistro Paulo Pimenta\u00a0\u2014\u00a0Muito obrigado, Mateus. Duas informa\u00e7\u00f5es anteriores. Quando, no dia do golpe, n\u00f3s tivemos 12 profissionais de imprensa que foram agredidos ou tiveram seus equipamentos danificados ou quebrados aqui em Bras\u00edlia, mais uma s\u00e9rie de outros profissionais que foram agredidos durante aquela semana e v\u00e1rios outros casos durante todo o Brasil. N\u00f3s fizemos uma reuni\u00e3o com a entidades, todas dos jornalistas, entramos em contato com o chefe da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal, pedimos que fosse designado um delegado e que os crimes cometidos contra profissionais da imprensa, contra jornalistas, contra ativistas, tivessem um tratamento diferenciado e uma responsabiliza\u00e7\u00e3o imediata daqueles que se envolveram nos crimes contra a democracia.\nIsso funcionou, inclusive alguns profissionais puderam prestar depoimento em local reservado, porque, muitas vezes, por parte da pol\u00edcia, inclusive a intimida\u00e7\u00e3o como aconteceu aqui no dia oito. Juntamente com o ministro Fl\u00e1vio Dino, com o ministro dos Direitos Humanos e com outros \u00f3rg\u00e3os do governo, n\u00f3s estamos discutindo um observat\u00f3rio para acompanhar a viol\u00eancia contra profissionais da imprensa e contra a liberdade de express\u00e3o.\nEnt\u00e3o, n\u00f3s teremos uma pol\u00edtica p\u00fablica do governo, transversal de v\u00e1rios minist\u00e9rios, no sentido de fortalecer essa atividade e mostrar, com iniciativas concretas do governo, o nosso compromisso com a liberdade de express\u00e3o e com a democracia. A forma como n\u00f3s temos nos relacionado com a imprensa desde o primeiro dia, a transpar\u00eancia que tem sido uma marca do nosso governo, o di\u00e1logo aberto com todos os profissionais, n\u00e3o deixam d\u00favidas de uma mudan\u00e7a substancial da forma da condu\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o do nosso governo desde o primeiro dia. E esse sempre foi o compromisso do presidente Lula.\nN\u00f3s queremos estruturar um sistema de comunica\u00e7\u00e3o governamental, institucional, que compreenda o Brasil nessa complexidade e que entenda que hoje existem diferentes formas de comunicar diferentes realidades, plurais, diversas, com diferentes p\u00fablicos, e todos eles ser\u00e3o integrados na nossa pol\u00edtica de comunica\u00e7\u00e3o. Posso te assegurar, Mateus, que hoje n\u00f3s j\u00e1 estamos fazendo uma s\u00e9rie de modifica\u00e7\u00f5es. E isso n\u00e3o envolve s\u00f3 a Secom, mas envolve tamb\u00e9m outras \u00e1reas de governo, para que n\u00f3s possamos sim ter pol\u00edticas p\u00fablicas de fomento, de apoio, de fortalecimento de forma\u00e7\u00e3o que possam de fato, estruturar uma rede independente, forte de comunica\u00e7\u00e3o, que tenha a presen\u00e7a dos territ\u00f3rios que t\u00eam a diversidade de todas as formas que \u00e9 o Brasil.\u00a0Ent\u00e3o, sim, a resposta \u00e9 sim. N\u00f3s teremos uma pol\u00edtica p\u00fablica voltada ao fortalecimento da m\u00eddia, independente do nosso pa\u00eds.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom dia a todos! Presidente, o senhor est\u00e1 fazendo uma viagem internacional aos Estados Unidos. Vai se encontrar com o presidente Biden e, caso o presidente Biden sugira, volte a pedir que o Brasil colabore no esfor\u00e7o de guerra com a Ucr\u00e2nia. Qual vai ser a posi\u00e7\u00e3o do Brasil e da sua presid\u00eancia?\u00a0E, al\u00e9m disso, o presidente queria perguntar se o senhor vai defender que os Estados Unidos abandonem as pol\u00edticas de bloqueio contra Cuba e Venezuela nessa viagem. Obrigado.\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Eu n\u00e3o acredito que o presidente Biden venha me convidar para participar do esfor\u00e7o de guerra contra Ucr\u00e2nia porque o Brasil n\u00e3o participar\u00e1. Eu, na \u00faltima viagem do chanceler alem\u00e3o, ele queria que n\u00f3s vend\u00eassemos para a Alemanha uma muni\u00e7\u00e3o que o Brasil tem para utilizar num canh\u00e3o chamado Leopard. E quando ele me disse que essas muni\u00e7\u00f5es seriam entregues \u00e0 Ucr\u00e2nia, eu disse para ele que o Brasil n\u00e3o iria vender as muni\u00e7\u00f5es, porque se o russo for morto com muni\u00e7\u00e3o saindo do Brasil, o Brasil estar\u00e1 participando da guerra.\nE eu n\u00e3o quero que o Brasil participe da guerra, porque n\u00f3s precisamos ter algu\u00e9m querendo construir a paz nesse mundo. Eu, inclusive, sugeri por telefone ao presidente Macron, sugeri ao primeiro chanceler Olaf Scholz na Alemanha de que n\u00f3s far\u00edamos criar uma esp\u00e9cie de grupo de 20 para discutir a quest\u00e3o da paz. Como criamos o G20 para discutir a crise econ\u00f4mica de 2008.\nOu seja, n\u00f3s hoje n\u00e3o temos ningu\u00e9m discutindo o paz. Ningu\u00e9m. Os Estados Unidos n\u00e3o discutem a paz e a Europa toda est\u00e1 envolvida na guerra, direta ou indiretamente. Ent\u00e3o, quem pode negociar a paz? Os pa\u00edses que n\u00e3o est\u00e3o envolvidos na guerra. Eu sugeri que a gente poderia convidar um grupo de pessoas que tivesse a China, que tivesse a \u00cdndia, que tivesse o Brasil, que tivesse a Indon\u00e9sia, que poderia estar o M\u00e9xico, um grupo de dirigentes pol\u00edticos que pudesse viajar a R\u00fassia, falar com o Putin, falar com o [inaud\u00edvel], ou seja, mais pessoas que n\u00e3o est\u00e3o envolvidas em guerra. Somente assim e capaz da gente encontrar paz.\nE por isto que se o Biden falar comigo eu vou dizer para ele o que eu estou dizendo para voc\u00ea. O Brasil n\u00e3o participar\u00e1 de ataques a ningu\u00e9m. O Brasil \u00e9 um pa\u00eds que n\u00e3o tem contencioso e n\u00f3s n\u00e3o precisamos de contencioso.\nTemos muito problema interno para resolver. Temos a fome para resolver e eu acho que n\u00f3s precisamos tratar disso antes de tratar qualquer coisa com a Ucr\u00e2nia. A segunda coisa que \u00e9 que o Brasil nunca fez bloqueio a Cuba e nunca participou do bloqueio a Cuba. E n\u00f3s vamos reatar rela\u00e7\u00f5es da forma mais civilizada como sempre tivemos. A Venezuela sempre foi um bom parceiro comercial com o Brasil. Cuba sempre foi um parceiro comercial interessante para o Brasil, porque o Brasil exportava o servi\u00e7o ou financiava alimento para Cuba e Cuba sempre foi um bom pagador.\nSempre foi um bom pagador. Agora, quando o ex-governo entrou, ele n\u00e3o queria conversar com ningu\u00e9m, n\u00e3o podia nem receber, ele n\u00e3o iria nem cobrar. Ele n\u00e3o queria nem conversa para cobrar. O Brasil chegou a ter com a Venezuela, o super\u00e1vit de 4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. N\u00e3o \u00e9 pouca coisa. Ent\u00e3o o Brasil vai reatar suas rela\u00e7\u00f5es com a Venezuela, com a maior tranquilidade.\nCom Cuba, n\u00f3s vamos manter a nossa rela\u00e7\u00e3o como sempre tivemos rela\u00e7\u00f5es com Cuba e com qualquer outro pa\u00eds. N\u00f3s n\u00e3o queremos e n\u00e3o precisamos de contencioso com quem quer que seja. O que n\u00f3s queremos \u00e9 que cada pa\u00eds cuide dos seus problemas internos e que a autodetermina\u00e7\u00e3o do povo desse pa\u00eds que resolva o problema. N\u00e3o cabe ao Brasil ficar tendo inger\u00eancia.Por isso, logo, logo teremos o embaixador da Venezuela aqui. Logo, logo teremos o embaixador do Brasil na Venezuela. Logo, logo teremos o embaixador em Cuba. Logo Cuba ter\u00e1 o embaixador aqui no Brasil e tudo voltar\u00e1 \u00e0 normalidade.\nPergunta\u00a0\u2014\u00a0Se Cuba e Venezuela ser\u00e3o temas da conversa.\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Olha, veja, eu n\u00e3o posso antecipar qual ser\u00e1 o tema da conversa. Todas as vezes que eu conversei com o Bush e todas as vezes que eu conversei com o Obama, Cuba sempre esteve na pauta, at\u00e9 porque eu n\u00e3o consigo entender por que mais um bloqueio a Cuba durante tantos anos, tantas d\u00e9cadas. E a Venezuela tamb\u00e9m estar\u00e1 na pauta, porque precisamos discutir o fortalecimento da Am\u00e9rica do Sul.\nE o Brasil tem muita responsabilidade aqui na Am\u00e9rica do Sul. N\u00f3s temos 16 milh\u00f5es e meio de quil\u00f4metros de fronteira seca com pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. O Brasil tem interesse que a Am\u00e9rica do Sul esteja em paz, que a Am\u00e9rica do Sul se desenvolva e que cres\u00e7a economicamente. Mas obviamente que n\u00f3s temos interesse em discutir a quest\u00e3o do clima, discutir a rela\u00e7\u00e3o comercial entre Brasil e Estados Unidos, transferir a rela\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia entre Brasil e Estados Unidos, discutir a China.\nOu seja, eu espero que haja uma pauta mais ampla poss\u00edvel, sem abdicar dos nossos problemas que a nossa querida Am\u00e9rica do Sul, que \u00e9 o nosso Mercosul, que \u00e9 a nossa Am\u00e9rica Latina, o mundo com que a gente vive e tem obriga\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as com esse mundo.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Se Cuba e Venezuela ser\u00e3o temas da conversa?\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Olha, veja, eu n\u00e3o posso antecipar qual ser\u00e1 o tema da conversa. Todas as vezes que eu conversei com o Bush e todas as vez que eu conversei com o Obama, Cuba sempre esteve na pauta. At\u00e9 porque eu n\u00e3o consigo entender por que mais um bloqueio a Cuba durante tantos anos, tantas d\u00e9cadas.\u00a0E a Venezuela tamb\u00e9m estar\u00e1 na pauta, porque precisamos discutir o fortalecimento da Am\u00e9rica do Sul. E o Brasil tem muita responsabilidade aqui na Am\u00e9rica do Sul. N\u00f3s temos 16,5 milh\u00f5es de quil\u00f4metros de fronteira seca com a Am\u00e9rica do Sul. O Brasil tem interesse que a Am\u00e9rica do Sul esteja em paz, que a Am\u00e9rica do Sul se desenvolva e que cres\u00e7a economicamente. Mas obviamente que n\u00e3o temos interesse em discutir a quest\u00e3o do clima, discutir a rela\u00e7\u00e3o comercial entre Brasil e Estados Unidos, transferir a rela\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia entre Brasil e Estados Unidos, discutir a China.\u00a0Ou seja, eu espero que seja uma pauta mais ampla poss\u00edvel, sem abdicar dos nossos problemas, que \u00e9 a nossa querida Am\u00e9rica do Sul, que \u00e9 o nosso Mercosul, que \u00e9 a Am\u00e9rica Latina, o mundo com que a gente vive e tem obriga\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as com esse mundo.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom dia, presidente. Bom dia, ministro. Bom dia, primeira dama Janja. Eu gostaria de lembrar uma entrevista que o senhor fez em 2020, o senhor falava que tinha como objetivo principal provar a sua inoc\u00eancia e tamb\u00e9m de que as pessoas que o acusaram tamb\u00e9m fossem punidas e respondessem por isso.\u00a0O governo est\u00e1 agora tentando ampliar sua base no Congresso, que conta hoje com o ex-juiz S\u00e9rgio Moro e que conta tamb\u00e9m com figuras do Bolsonarismo e que v\u00e3o atuar tanto no Senado quanto na C\u00e2mara.\u00a0Eu gostaria de saber o seguinte, qual \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o que o senhor passa para sua articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica? Qual \u00e9 o limite dessa conversa e qual \u00e9 o limite da conversa com essas figuras que estiveram determinando a sua vida no passado?\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Olha, seria um papel muito pequeno de um presidente da Rep\u00fablica, que est\u00e1 com a responsabilidade de governar o Brasil, ficar preocupado com o voto de um senador ou de um deputado federal. N\u00f3s vamos tentar construir uma maioria que permita que a gente tenha a capacidade de aprovar as coisas que n\u00f3s precisamos aprovar no Congresso Nacional para bem melhorar a vida do nosso povo.\nE a\u00ed entra a quest\u00e3o de uma nova pol\u00edtica tribut\u00e1ria nesse pa\u00eds. Vamos tentar aprovar algum novo marco regulador da rela\u00e7\u00e3o trabalho-capital. N\u00f3s queremos que o Congresso Nacional nos ajude. Tem muita coisa que n\u00e3o queremos fazer, que n\u00e3o precisa do Congresso, mas n\u00f3s n\u00e3o vamos precisar individualmente de fulano ou beltrano. Essas pessoas nem contam na minha lista de deputado ou senador.\nEu, na verdade, eu vou dizer isso que pela \u00faltima vez, quando eu fui para a Pol\u00edcia Federal, eu fui para provar a culpa dos meus acusadores. Eu fui para provar a culpa de meus acusadores e conseguir provar que os meus acusadores eram imorais no meu julgamento, foram levianos no meu julgamento. Eu estou muito \u00e0 vontade, porque provei n\u00e3o s\u00f3 a minha inoc\u00eancia, mas provei a culpabilidade deles.\nAgora, a vida que segue eu vou governar o pa\u00eds. Eu n\u00e3o vou ficar preocupado com o que aconteceu comigo. Eu n\u00e3o vou esquecer, mas n\u00e3o vou ficar utilizando o que aconteceu comigo na mesa das negocia\u00e7\u00f5es para governar o Brasil, sen\u00e3o n\u00e3o governa o Brasil. Se voc\u00ea vai colocar na mesa de negocia\u00e7\u00e3o ressentimento, voc\u00ea termina n\u00e3o governando o Brasil. Eu h\u00e1 muito tempo aprendi a conviver sem \u00f3dio. Acabou. Foi um processo pol\u00edtico. Eu estou de volta, acho que \u00e9 a grande vit\u00f3ria que obtive e que o povo me absolveu, me trouxe de volta a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\nE cabe a mim agora fazer com que o povo brasileiro seja mais feliz, seja eu diria, mais democr\u00e1tico. O povo brasileiro possa viver em paz. Essa \u00e9 a minha miss\u00e3o agora. E n\u00e3o \u00e9 mais fulano ou beltrano que me prejudicou. Isso j\u00e1 faz parte do passado.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0O senhor acha que essa turma vai experimentar um certo isolamento no Congresso?\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Eu n\u00e3o sei. Eu espero que eles tenham pelo menos alguns amigos l\u00e1. Eu espero, porque eu acho que essa gente vai vive isolado, porque quando algu\u00e9m tem o comportamento que eles tiveram, \u00e9 muito dif\u00edcil as pessoas confiarem. \u00c9 muito dif\u00edcil, mas vamos ver, eles est\u00e3o come\u00e7ando a vida pol\u00edtica deles. Eles t\u00eam todo, um tem oito anos, tem quatro pra provar se ele for boa de pol\u00edtico, como eles acham que os pol\u00edticos t\u00eam que ser. O que eles fizeram o tempo inteiro foi negar a pol\u00edtica, e eles viraram pol\u00edticos. Eu quero ver qual ser\u00e1 o comportamento deles a partir de agora. S\u00f3 isso.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom dia, presidente! Eu queria voltar num tema que a Ana trouxe, acho que na segunda pergunta, que s\u00e3o os militares. O ministro M\u00facio, a gente publicou h\u00e1 algumas semanas, ainda mant\u00e9m em postos chave do Minist\u00e9rio da Defesa oficiais que s\u00e3o da confian\u00e7a do general Valter Braga Neto e do general Augusto Heleno. O ministro M\u00facio tamb\u00e9m disse que ele vai negociar - o termo que ele usou foi esse - com as For\u00e7as Armadas para que n\u00e3o sejam feitas ordens do dia celebrando o golpe de Estado no 31 de mar\u00e7o. Esse ritmo que o ministro M\u00facio tem tido, que \u00e9 o ritmo bem lento e de acomoda\u00e7\u00e3o com os militares, \u00e9 um pedido do senhor? O ministro M\u00facio est\u00e1 agindo com essa cautela por uma decis\u00e3o pessoal dele?\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Veja, eu nunca li nada a respeito do M\u00facio pedir isso. Eu fui presidente h\u00e1 oito anos, eu nunca pedi, nunca achei necess\u00e1rio pedir e nunca tive a menor preocupa\u00e7\u00e3o com isso. Eu espero que o M\u00facio n\u00e3o tenha dito isso, porque eu n\u00e3o tenho que ficar pedindo licen\u00e7a. Se o governo n\u00e3o quiser, diz que n\u00e3o quer, mas voc\u00ea me chamou a aten\u00e7\u00e3o. Agora vou conversar com o M\u00facio para saber se ele disse e para quem que ele disse, porque isso nunca foi preocupa\u00e7\u00e3o minha.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom dia, presidente. Bom dia a todos. Fazer uma observa\u00e7\u00e3o que faltou a macaxeira e o cuscuz aqui, como nordestino, faltou cuscuz e macaxeira. Presidente, eu queria chamar aten\u00e7\u00e3o para a maneira como parte da m\u00eddia tem tratado as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao senhor, \u00e0 primeira dama e ao governo desde o dia 30 de outubro que foi quando, formalmente, o senhor venceu a elei\u00e7\u00e3o e informalmente se tornou presidente do Brasil. Porque dali para frente a m\u00eddia passou a te tratar assim.\u00a0L\u00e1 em Sergipe, o seu neto Jo\u00e3o Gabriel, foi indicado agora para um cargo pol\u00edtico que preenche todos os requisitos. \u00c9 um cargo de indica\u00e7\u00e3o e parte da m\u00eddia tem atacado o senhor e a Lurian, por causa dessa indica\u00e7\u00e3o. Se o senhor fala em punir quem cometeu o crime, a m\u00eddia chama isso de revanchismo. Se o senhor fala em combater a fome, o mercado diz que o senhor est\u00e1 querendo prejudicar o mercado. Eu tenho conversado muito com as pessoas que t\u00eam contato com a m\u00eddia independente e fica aqui tamb\u00e9m a conversa para o ministro Pimenta, ser\u00e1 que talvez a maneira de enfrentar isso, de controlar a narrativa, como a gente costuma falar, n\u00e3o seria uma maneira de desconstruir essas hist\u00f3rias? Porque, por exemplo, tem alguns meios de comunica\u00e7\u00e3o disseminando informa\u00e7\u00e3o falsa com frequ\u00eancia sobre o BNDES, omitindo informa\u00e7\u00f5es sobre o FGE. No portal do BNDES, para quem n\u00e3o sabe, tem uma ag\u00eancia de checagem chamada fato ou boato, onde informa\u00e7\u00f5es falsas envolvendo o BNDES s\u00e3o desmentidas ou confirmadas. Se isso n\u00e3o seria talvez um exemplo para outras secretarias ou outros minist\u00e9rios? E como \u00e9 que o senhor vai lidar, toda vez que o senhor fala, \u201ca gente tem de punir o crime com a aplica\u00e7\u00e3o da lei\u201d?\u00a0A\u00ed a m\u00eddia fala que isso \u00e9 revanchismo. A gente tem que combater a fome e a pobreza porque tem 33 milh\u00f5es de pessoas passando fome. O mercado reage mal, mas n\u00e3o reage mal com o 8 de janeiro, por exemplo. Como \u00e9 que se enxerga isso e os planos que o senhor, junto com o ministro Pimentel, tem tido a\u00ed para poder controlar de certo modo, essa narrativa? O governo tem o controle da informa\u00e7\u00e3o como ela sai para n\u00e3o ter essas distor\u00e7\u00f5es? Porque a gente sabe que vai acontecer, mas que talvez tenha um impacto menor na sociedade.\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Apenas o seguinte, \u00e9 muito dif\u00edcil voc\u00ea imaginar que um presidente da Rep\u00fablica pode controlar a vontade de falar das pessoas que querem fazer cr\u00edtica ao governo. Eu n\u00e3o tenho nenhum problema. Eu nunca tive ningu\u00e9m do mercado elogiando minhas pol\u00edticas sociais. Eu, sinceramente, acho que quando eu falo de pol\u00edtica, de responsabilidade social, responsabilidade fiscal, eu estou chamando a responsabilidade do mercado para que eles compreendam que esse pa\u00eds n\u00e3o pode continuar passando fome, que as pessoas n\u00e3o pode ficar sofrendo, dormindo nas ruas de grandes cidades brasileiras, que as pessoas n\u00e3o podem voltar a pedir esmola, como a gente est\u00e1 vendo nos grandes centros urbanos desse pa\u00eds.\nAqui em Bras\u00edlia, a gente est\u00e1 cansado de ver pessoas com o papel na m\u00e3o pedindo comida.\u00a0Esse pa\u00eds n\u00e3o tem o direito de permitir que isso aconte\u00e7a e, portanto, o mercado tem sensibilidade. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para ganhar dinheiro, \u00e9 para permitir que os outros posso ganhar alguma coisa. Ent\u00e3o, eu n\u00e3o sei se o mercado as vezes fica esperando que a gente se fa\u00e7a confiar. Muitas vezes parece que a gente tem que pedir ao mercado \u201cgoste de mim, me deixe governar, me deixe fazer as coisa pela qual eu fui eleito\u201d.\nEu acho que a gente n\u00e3o tem que pedir, a gente tem que fazer. E n\u00f3s temos que construir uma narrativa contr\u00e1ria \u00e0quela do mercado. Eu poderia te dar o exemplo da privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras. Voc\u00ea viu o que aconteceu com a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras? Os diretores aumentar o sal\u00e1rio de R$ 60 mil para R$ 360 mil. E voc\u00ea sabe o quanto ganha um conselheiro na Eletrobras? R$ 200 mil por m\u00eas para ir numa reuni\u00e3o por m\u00eas.\u00a0Ou seja, isso \u00e9 privatizar para qu\u00ea? E aqui no Brasil n\u00f3s estamos vendendo a empresa p\u00fablica para a empresa p\u00fablica espanhola, para a empresa p\u00fablica chinesa, para a empresa p\u00fablica de outro pa\u00eds, em uma total irresponsabilidade. Ent\u00e3o eu n\u00e3o abro m\u00e3o daquilo que eu acredito, n\u00e3o abro m\u00e3o daquilo que me elegeu.\nEu fui eleito para tentar melhorar a vida desse povo trabalhador, eu fui eleito para tentar criar mais empregos, eu fui eleito para tentar acabar com a fome neste pa\u00eds, eu fui eleito para melhorar o ensino fundamental, para fazer escola de tempo integral. \u00c9 para isso que eu fui eleito. E eu n\u00e3o quero que ningu\u00e9m diga que isso seja gasto, isso \u00e9 investimento. Gasto \u00e9 quando voc\u00ea vende um gasoduto por R$ 33 bilh\u00f5es e depois voc\u00ea fica pagando R$ 3 bilh\u00f5es de aluguel por ano do gasoduto que era teu. Isso \u00e9 gasto.\nGasto \u00e9 quando voc\u00ea privatiza uma empresa como a Eletrobras e pega o dinheiro para fazer o qu\u00ea? Para pagar juros da d\u00edvida, isto \u00e9 gasto. Agora quando voc\u00ea investe na comida para o povo, na sa\u00fade do povo, na educa\u00e7\u00e3o do povo, isso n\u00e3o \u00e9 gasto. Chama-se investimento. \u00c9 esse tipo de investimento que eu quero fazer para ver que o povo pode viver mais decentemente neste pa\u00eds.\nEu, sinceramente, n\u00e3o acredito e tamb\u00e9m n\u00e3o fa\u00e7o quest\u00e3o que eles me entendam, que eles queiram. Porque se uma pessoa passa embaixo do viaduto e v\u00ea um monte de crian\u00e7a dormindo junto com cachorro, com a sua fam\u00edlia e a pessoa n\u00e3o tem sensibilidade por isso? A pessoa vai no centro de S\u00e3o Paulo e v\u00ea aquele mundar\u00e9u de gente passando fome, dormindo na rua e n\u00e3o tem sensibilidade? Se a pessoa v\u00ea as pessoas morando outra vez em palafitas no Nordeste, as pessoas n\u00e3o t\u00eam sensibilidade por isso?\nLamentavelmente a gente vai ter que voltar a fazer cisterna outra vez. A gente vai ter que fazer o PA outra vez, ter que fazer o PNAE outra vez, a gente vai ter que fazer Re\u00fano tamb\u00e9m, a gente vai ter que colocar dinheiro no FIES outra vez. Vamos ter que fazer tudo que n\u00f3s t\u00ednhamos feito e que eles desmontaram. E que fez eles ganharem muito dinheiro, muito dinheiro.\nEu, \u00e0s vezes eu fico at\u00e9 chateado, como presidente da Rep\u00fablica, de fazer esse discurso, porque o mercado ficou nervoso. O mercado ficou nervoso, com problema que quebrou a Americanas e que deu um desfalque de R$ 40 bilh\u00f5es? Eu n\u00e3o vi. Agora, quando voc\u00ea fala em aumentar R$ 2 o sal\u00e1rio m\u00ednimo, o mercado fica nervoso. Ent\u00e3o, n\u00e3o precisamos construir nossas narrativas, para que a gente n\u00e3o abra m\u00e3o daquilo que foi a raz\u00e3o pela qual a gente foi eleito.\nEu acho que o mercado precisaria perceber que \u00e9 muito bom para o mercado quando o povo estiver vivendo dignamente. Trabalhando e vivendo \u00e0s custas do seu suor. \u00c9 muito bom para o mercado. J\u00e1 foi bom de 2003 a 2010, j\u00e1 foi bom no primeiro mandato da companheira Dilma Rousseff. Ent\u00e3o as pessoas s\u00e3o gananciosas, querem s\u00f3 para eles.\nEu nunca vi essa gente falar em pol\u00edtica social. Eu nunca vi essa gente falar em acabar com a fome. Eu nunca vi tanta gente preocupada com a educa\u00e7\u00e3o do povo brasileiro. Nunca vi. Ou seja, isso \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o do governo. Quando houve a pandemia, quem resolveu cuidar da pandemia? O Estado. O SUS, que era maltratado todo dia, virou her\u00f3i nacional, porque na hora que precisou foi o SUS que fez aquilo que eles n\u00e3o tinham coragem de fazer e nem quiseram fazer.\nEnt\u00e3o, quando tem uma crise econ\u00f4mica como a de 2008, que \u00e9 que resolve o problema aqui e nos Estados Unidos? \u00c9 o Estado. Se o Estado n\u00e3o tivesse colocado o BNDES para ajudar o setor produtivo, a gente tinha afundado naquela crise. Ent\u00e3o, olha, se o mercado n\u00e3o tenha mesma sensibilidade que eu, paci\u00eancia. Eu n\u00e3o estou nem pedindo para eles mudarem e concordarem comigo. Agora n\u00e3o pe\u00e7a para eu concordar com eles tamb\u00e9m. Porque o meu objetivo \u00e9 fazer com que o povo brasileiro volte a trabalhar, volte a comer, volte a estudar, volte a sorrir e volte a ser feliz. Este \u00e9 o meu objetivo e vou faz\u00ea-lo independentemente da cr\u00edtica, do mau humor de algumas pessoas. \u00c9 isso que eu vou fazer. Foi para isso que eu vim e j\u00e1 passou um e oito dias. Ainda tem 46 meses e eu estou angustiado porque eu quero ver as coisas acontecerem logo.\nOntem eu fui lan\u00e7ar um programa de sa\u00fade, um programa de imagem do Rio de Janeiro para as pessoas mais pobres, que nunca tiveram direito a fazer uma e uma, como chama resson\u00e2ncia magn\u00e9tica, PET-Scan, mas \u00e9 a coisa t\u00e3o chique que pobre jamais passava perto. Vai ter.\nQuando o governo do PT entra, o SUS financia PET-Scan. O SUS est\u00e1 preocupado em cuidar dos dentes das crian\u00e7as. Eu fui ver no Rio de Janeiro um centro de tratamento odontol\u00f3gico no Brasil Sorridente, que os filhos do pobre v\u00e3o poder fazer aquela ortodontia, ficar com o dente bonito com aqueles metais na boca, que s\u00f3 filho de rico tem. Filho de pobre nem pode rir, porque n\u00e3o tem aquilo.\nOntem eu fui ver, por exemplo, um programa que a gente vai fazer, de cuidar das pessoas para que as pessoas tenham nos olhos, ou seja, n\u00f3s vamos at\u00e9 junho superar uma fila de 8 mil pessoas de tratamento de olhos no Rio de Janeiro, com as coisas mais sofisticadas a ser financiada pelo SUS. \u00c9 isso que n\u00f3s vamos fazer.\nEnt\u00e3o se prepare, porque voc\u00eas v\u00e3o ter que escrever muito sobre essas coisas e a gente vai ter que continuar fazendo, independentemente disso. Eu vou contar s\u00f3 uma frase, para voc\u00ea saber o que o que \u00e9 nosso mundo. Quando n\u00f3s criamos o Bolsa Fam\u00edlia logo no come\u00e7o, em 2003, tiveram v\u00e1rios artigos dizendo, \u201co Lula deveria estar pensando em fazer estrada em vez de ficar dando dinheiro pra pobre; o Lula deveria estar fazendo ponte\u201d. Era assim que pensavam at\u00e9 reconhecer que o Bolsa Fam\u00edlia era o programa de transfer\u00eancia de renda mais importante do mundo, copiado por muitos pa\u00edses.\nE ele agora vai voltar mais aperfei\u00e7oado ainda, porque vai ter uma assist\u00eancia de R$ 150 para cada crian\u00e7a at\u00e9 seis anos de idade. Obviamente que tem gente que gostaria que ele n\u00e3o tivesse isso, que o dinheiro tivesse para ser emprestado para algu\u00e9m ou para pagar a taxa de juros. Obviamente que as pessoas n\u00e3o gostaram. Mas no meu governo n\u00e3o vai ser assim.\nNo meu governo, a gente vai pagar taxa de juro, porque n\u00f3s somos respons\u00e1veis. Mas n\u00f3s vamos cuidar do povo pobre. \u00c9 por isso que eu acho que o juro n\u00e3o pode ser alto, tem que baixar, \u00e9 isso.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom dia, senhor presidente. Bom dia a todes. E o senhor tem afirmado que, apesar da vit\u00f3ria em outubro, \u00e9 preciso derrotar e derrotar o Bolsonarismo. O senhor venceu defendendo o aumento real do sal\u00e1rio m\u00ednimo, o senhor repete isso com muita raz\u00e3o. E a corre\u00e7\u00e3o da tabela do Imposto de Renda. Isso ainda n\u00e3o aconteceu. O senhor falou agora em ang\u00fastia, essa demora em implementar as pol\u00edticas que o senhor tem anunciado n\u00e3o prejudica o seu capital pol\u00edtico, especialmente entre os mais pobres e a classe m\u00e9dia, onde o Bolsonarismo tem for\u00e7a?\u00a0N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um projeto mais amplo e ambicioso para enfrentar as bases sociais do fascismo? Por exemplo, anunciar uma reforma agr\u00e1ria, anunciar um projeto por inteiro? O governo n\u00e3o est\u00e1 perdendo um tempo precioso para neutralizar o fascismo? No in\u00edcio, o senhor falou de tocar o barco, tocar o barco n\u00e3o \u00e9 insuficiente nesse momento em que houve uma tentativa de golpe? A Faria Lima est\u00e1 atacando todos os dias, tocar o barco n\u00e3o \u00e9 insuficiente? E essa \u00e9 a minha pergunta. Agora, pegando a deixa da sua fala anterior. O senhor criticou a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s que inclusive tem a ver com as Americanas, que o senhor citou logo em seguida. O senhor pensa em acabar com essa privatiza\u00e7\u00e3o e reverter essa privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s e mesmo de parcelas da Petrobr\u00e1s? Ou vai vigorar uma vis\u00e3o que eu acho que j\u00e1 teve no in\u00edcio de 2003, de n\u00e3o mexer nisso, como foi o caso da Vale do Rio Doce? Bases do fascismo, o que fazer, e Eletrobr\u00e1s e privatiza\u00e7\u00f5es feitas?\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Primeiro de combater o fascismo. Se fosse f\u00e1cil, voc\u00ea resolver tudo em 30 dias j\u00e1 teria resolvido. Ou seja, com 30 dias eu comecei a minha fala falando que com 30 dias ainda tem minist\u00e9rio que n\u00e3o conseguiu montar toda sua equipe. O que \u00e9 importante compreender \u00e9 o seguinte, n\u00f3s vencemos o Bolsonaro numa elei\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil, porque voc\u00eas nunca pararam pra fazer conta de quanto dinheiro foi utilizado nesta campanha. Voc\u00eas nunca pararam para fazer a conta de quantos bilh\u00f5es foram gastos do or\u00e7amento para garantir a elei\u00e7\u00e3o, garantir essa disputa do Bolsonaro.\nEu, com muita humildade, tenho consci\u00eancia que eu era a \u00fanica pessoa capaz de ganhar as elei\u00e7\u00f5es do Bolsonaro, porque com o dinheiro que ele jogou, ele jamais imaginou perder as elei\u00e7\u00f5es, jamais imaginou perder as elei\u00e7\u00f5es. E eu acho que ele teve uma surpresa de perder e eu tive uma surpresa de que ele teve muito voto, muito mais do que eu imaginava que ele pudesse ter. Significa que a quantidade de dinheiro que ele colocou na pra\u00e7a valeu a pena para ele.\nAcontece que quando voc\u00ea derrota um candidato, voc\u00ea tem os eleitores que voltam \u00e0 normalidade e voc\u00ea tem os militantes, os raivosos est\u00e3o a\u00ed na internet contando mentiras do mesmo jeito, atacando do mesmo jeito. Essa gente n\u00f3s temos de combater todo santo dia. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o governo, n\u00e3o. S\u00e3o todos membros da sociedade, homens e mulheres que gostam de democracia, que t\u00eam que defender a democracia. E mostrar que essa gente est\u00e1 mentindo. N\u00e3o \u00e9 um papel do Lula, \u00e9 um papel de voc\u00eas. \u00c9 um papel nosso, \u00e9 um papel de quem ama a democracia n\u00e3o permitir que eles continuem mentindo, como continuam mentindo.\nAs maiores aberra\u00e7\u00f5es, coisa que eu jamais imaginei que algu\u00e9m pudesse acreditar, as pessoas acreditam. Porque \u00e9 uma narrativa repetida milh\u00f5es de vezes, as pessoas terminam sabendo. Ent\u00e3o, essa ind\u00fastria da mentira \u00e9 uma coisa da nossa responsabilidade. N\u00f3s temos que derrotar isso. N\u00f3s temos que derrotar. E \u00e9 um trabalho muito, muito forte.\nVoc\u00ea est\u00e1 vendo o que est\u00e1 acontecendo nos Estados Unidos? O Biden ganhou as elei\u00e7\u00f5es, mas o Trumpismo ainda est\u00e1 l\u00e1 existindo, votando, crescendo e querendo votar. E vai disputar as elei\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s devemos fazer \u00e9 n\u00e3o nos acomodar. Ganhamos as elei\u00e7\u00f5es, temos que governar, mas ao mesmo tempo as for\u00e7as pol\u00edticas vivas deste pa\u00eds precisam garantir o exerc\u00edcio da democracia. O que aconteceu aqui dia oito possivelmente tivesse preparado para o dia primeiro e possivelmente n\u00e3o aconteceu, porque tinha muita gente na rua.\nEu n\u00e3o tenho d\u00favida nenhuma que foi o ex-presidente que queria que fizesse. Ent\u00e3o a luta continua. Essa \u00e9 a frase final. A luta continua at\u00e9 a nossa vit\u00f3ria sobre o fascismo, nazismo, o Bolsonarismo \u00e9 o que mais a gente quiser.\nA outra parte da sua pergunta, veja, eu n\u00e3o posso. Eu n\u00e3o disse durante a campanha e n\u00e3o vou dizer agora que eu vou votar a compra da empresa de volta. At\u00e9 porque o pouco dinheiro que a gente tiver eu vou ter que cuidar dos benef\u00edcios que o povo est\u00e1 precisando que a gente fa\u00e7a. Mas eu vou lhe contar uma hist\u00f3ria de tempo para ler o que foi o resultado da privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s. O governo tem 40% das a\u00e7\u00f5es e o governo s\u00f3 pode participar na dire\u00e7\u00e3o como se tivesse 10%. Se amanh\u00e3 o governo tiver interesse de comprar as a\u00e7\u00f5es, as a\u00e7\u00f5es para o governo vale tr\u00eas vezes mais do que o valor normal para outro candidato.\nOu seja, foi feito quase que uma bandidagem para que o governo n\u00e3o volte a adquirir maioria na Eletrobr\u00e1s. Inclusive, possivelmente, o advogado-geral da Uni\u00e3o vai entrar na Justi\u00e7a para que a gente possa rever esse contrato leonino contra o governo, porque \u00e9 contra o governo. Tanto na participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria, n\u00f3s queremos ter mais gente na dire\u00e7\u00e3o e mais gente no conselho, quanto a esse neg\u00f3cio de que voc\u00ea n\u00e3o pode comprar, voc\u00ea vai pagar tr\u00eas vezes mais caro. Isso \u00e9 uma coisa irracional, maquiav\u00e9lica, que n\u00f3s n\u00e3o podemos aceitar.\nAgora, se a gente conseguir fazer a economia crescer e as coisas forem bem, e a gente puder comprar mais ajuda. A gente vai comprar. O governo tem que ter, se ele tem 40%, o governo tem que ter maioria da dire\u00e7\u00e3o dessa empresa. A minha briga com a Vale foi por conta disso. O Bradesco tinha s\u00f3 15% e o Rog\u00e9rio era presidente. Eu me matando para fazer navio aqui no Brasil e ele foi comprar navio da China. Ent\u00e3o fomos obrigado a tirar ele e colocar outro.\nEu n\u00e3o sei o que que vai acontecer. Eu nunca tive nenhuma conversa com ningu\u00e9m da Vale. Ainda n\u00e3o conversei com o ministro de Minas e Energia. O que eu posso dizer \u00e9 que foi um processo err\u00e1tico. Foi um processo leonino contra os interesses do povo brasileiro. Foi uma privatiza\u00e7\u00e3o lesa p\u00e1tria. A come\u00e7ar pelo sal\u00e1rio do diretor, a come\u00e7ar pelo sal\u00e1rio dos conselheiros e a come\u00e7ar pelo fato de que o governo s\u00f3 tem 10% de participa\u00e7\u00e3o quando ele tem 40% das a\u00e7\u00f5es.\nN\u00f3s temos muita coisa malfeita. Eu te falei do gasoduto, que \u00e9 uma coisa absurda, a gente ter vendido o desmonte que a Petrobr\u00e1s est\u00e1 sofrendo. Na hora que a gente vira autossuficiente e a gente fica exportando 35% de \u00f3leo diesel e fica importando 25% de gasolina. Coisa que n\u00e3o tem explica\u00e7\u00e3o. O Brasil vende \u00f3leo cru e fica importando derivados quando, na verdade, o Brasil deveria estar exportando derivados. Era por isso que a gente queria criar cinco refinarias, para que o Brasil aproveitasse o Pr\u00e9-sal e o Brasil passasse a exportar derivados e n\u00e3o comprar derivados em vez de \u00f3leo cru.\nAgora, esse \u00e9 um processo que n\u00e3o vai fazer parte da minha pauta. Eu vou juntar dinheiro para comprar de volta? N\u00e3o. A minha prioridade nesse momento \u00e9 acabar com a fome nesse pa\u00eds. Vou repetir o que eu disse em 2003, a minha meta principal: acabar com a fome nesse pa\u00eds, alfabetizar as crian\u00e7as na idade certa, porque estas crian\u00e7as n\u00e3o aprenderem a se alfabetizarem at\u00e9 a quinta s\u00e9rie, essas crian\u00e7as dificilmente ter\u00e3o um futuro, na educa\u00e7\u00e3o, grande e, ao mesmo tempo, criar escola de tempo integral. E a terceira coisa \u00e9 cuidar da sa\u00fade. \u00c9 por isso que eu fui ao Rio de Janeiro hoje. A quest\u00e3o do chamado especialista, qualquer pessoa pobre, qualquer trabalhador que vai numa vai em uma UBS e que vai em uma UPA, ele \u00e9 atendido pelo m\u00e9dico. O m\u00e9dico o atende e fala, \u201colha, companheiro, voc\u00ea precisa de oftalmologista\u201d, a\u00ed ele n\u00e3o tem um oftalmologista. Ele fica, seis, oito, dez meses esperando. \u201cVoc\u00ea vai ter que ir no ortopedista\u201d. Fica nove, dez meses esperando. \u201cVoc\u00ea vai ter que ir num cardiologista\u201d, ficar nove, dez meses esperando. Precisamos acabar com isso. N\u00f3s precisamos dar ao povo pobre o direito de uma consulta real. E \u00e9 por isso que eu fiquei feliz indo ao Rio de Janeiro, ontem, inaugurar essa quest\u00e3o da imagem, a quest\u00e3o da odontologia e a quest\u00e3o da oftalmologia.\n\u00c9 apenas o in\u00edcio de um processo que vai levar tempo. Voc\u00eas est\u00e3o lembrados, acabaram com os Mais M\u00e9dicos. Eu quero saber qual \u00e9 o m\u00e9dico que tem coragem de trabalhar l\u00e1 nos Yanomami, ficar uma semana, um m\u00eas l\u00e1 seguido. Vamos ter o trabalho de abrir uma licita\u00e7\u00e3o para o Mais M\u00e9dicos, se tiver m\u00e9dico brasileiro, vai para l\u00e1. N\u00f3s temos que dar prefer\u00eancia pelos nossos m\u00e9dicos para ir para l\u00e1, mas n\u00e3o tiver os nossos m\u00e9dicos, vamos procurar m\u00e9dico em outro lugar, para levar a onde as pessoas precisam de m\u00e9dico. O que n\u00e3o pode \u00e9 nesse pa\u00eds as pessoas morrendo por falta de assist\u00eancia m\u00e9dica.\nJornalista\u00a0\u2014\u00a0Bom presidente, bom dia senhor! Bom dia primeira dama! Bom dia, ministros e demais presentes. Agrade\u00e7o, Crispiniano, pela oportunidade de fazer essa pergunta e eu espero nessa pergunta, presidente, trazer dois temas aqui que me parece que ficaram bastante claros aqui nessa discuss\u00e3o de hoje, que s\u00e3o quest\u00f5es que nos preocupam a todos. Acho que jornalistas, autoridades e a sociedade, que s\u00e3o a quest\u00e3o da viol\u00eancia pol\u00edtica e a quest\u00e3o das fake news, que no meu modo de entender, est\u00e3o entrela\u00e7adas em tudo o que a gente discutiu aqui a respeito dessa a\u00e7\u00e3o t\u00e3o violenta e t\u00e3o perniciosa da extrema direita brasileira.\u00a0Em junho do ano passado, presidente, n\u00f3s publicamos uma reportagem no Congresso em Foco, contando que havia uma articula\u00e7\u00e3o envolvendo, inclusive, pagamento em dinheiro para que se disseminassem not\u00edcias falsas a respeito do senhor e a respeito do PT com o objetivo de reeleger o presidente Jair Bolsonaro. E a gente viu depois que essas a\u00e7\u00f5es, essas articula\u00e7\u00f5es sobretudo nesse submundo da internet, na chamada deep web, s\u00e3o muito frequentes. E o resultado principal da reportagem \u00e9 que a gente passou a ser muito perseguido. Os jornalistas que assinaram a reportagem foram amea\u00e7ados de morte. Depois, toda a nossa equipe, toda a equipe, eu pr\u00f3prio cheguei a passar por uma situa\u00e7\u00e3o de ter a casa invadida por policiais. Ent\u00e3o, est\u00e1 se mostrando um pouco do clima. E eu n\u00e3o sou exatamente um petista. O Congresso em Foco tem uma a\u00e7\u00e3o muito mais do campo democr\u00e1tico, de dar um pr\u00eamio que parlamentares de direita recebe, de esquerda recebe. Quer dizer, a gente n\u00e3o \u00e9 visto exatamente como um ve\u00edculo de esquerda. Mas o fato \u00e9 que a gente tem dois problemas grav\u00edssimos e que n\u00e3o afetam s\u00f3 o jornalista suscitou os problemas da elei\u00e7\u00e3o do ano passado e talvez presidente. O mais grave de todos, talvez o senhor n\u00e3o citou, que era praticamente proibido algu\u00e9m sair na rua com a camisa escrito Lula ou PT, que estava sujeito a morrer como a gente viu. Talvez tenha sido esse o aspecto mais cr\u00edtico e inaceit\u00e1vel do que se passou na campanha eleitoral do ano passado. Bom, o senhor agora presidente, eu gostaria de saber exatamente isso, como enfrentar a quest\u00e3o da viol\u00eancia pol\u00edtica e a quest\u00e3o das fake news que alimentam essas pessoas fan\u00e1ticas que acham que jornalista sin\u00f4nimo de comunista, que petista \u00e9 sin\u00f4nimo de ladr\u00e3o e outras bobagens desse g\u00eanero? Por favor.\nPresidente Lula\u00a0\u2014\u00a0Eu tenho pelo menos 50 anos de vida pol\u00edtica, uma parte dela no movimento sindical e outra parte no PT e outra parte na governan\u00e7a desse pa\u00eds. Eu nunca tive conhecimento e nunca tinha participado de uma campanha com tanta virul\u00eancia na chamada, essa coisa que voc\u00eas chamas de rede social, que eu acho que de social n\u00e3o tem nada. Tem uma rede digital em que a maioria das not\u00edcias trabalha para o mal. Ou seja, a gente volta at\u00e9 aquele ditado que os nossos pais, nossos av\u00f3s diziam, \u201cenquanto a mentira voa, a verdade engatinha\u201d. Esse \u00e9 o dado concreto e objetivo. A gente, na campanha, tentou montar o trabalho de disputar e por mais que a gente fizesse, a gente n\u00e3o conseguia disputar com a m\u00e1quina montada que nem sempre era dentro do Brasil. Eram milh\u00f5es e milh\u00f5es de mensagens todo santo dia, toda hora, que \u00e9 praticamente humanamente imposs\u00edvel voc\u00ea competir.\nEu quero te dizer isso para dizer o seguinte, o Fl\u00e1vio Dino apresentou para mim agora um projeto que a gente vai come\u00e7ar discutir, ele est\u00e1 na Casa Civil. A gente pretende discutir com a sociedade, abrir um debate na sociedade, para saber como \u00e9 que a gente pro\u00edbe que as empresas de aplicativo fique divulgando not\u00edcias que s\u00e3o impr\u00f3prias ou s\u00e3o mentirosas ou s\u00e3o violentas ou avocam as pessoas para fazer coisas que n\u00e3o presta.\nEu disse ao Fl\u00e1vio Dino e vou dizer para voc\u00eas aqui, eu acho que a gente quiser discutir a regula\u00e7\u00e3o da m\u00eddia digital no mundo, n\u00e3o pode ser um problema de um pa\u00eds s\u00f3. Tem que ser um problema de todos os pa\u00edses do mundo, para regular uma coisa que d\u00ea tranquilidade a um regime democr\u00e1tico. N\u00f3s temos que ter consci\u00eancia de que os mentirosos, aquelas pessoas que utilizam a internet para pregar o mal, pregar mentira, essa gente n\u00e3o pode ter a facilidade que tem. Como eu, n\u00e3o acompanho redes sociais, n\u00e3o tenho nem celular, ent\u00e3o n\u00e3o acompanho. Eu n\u00e3o fico azedo. Todo dia eu levanto com raiva todo dia que todo mundo que tem fica brigando dia e noite. Vai dormir \u00e0 meia noite brigando, acorda \u00e0s 3h da manh\u00e3 brigando.\nEu, gra\u00e7as a Deus, tenho um ritmo de vida, mesmo quando n\u00e3o tinha celular. Eu, depois das 20h, n\u00e3o me telefone para me dar problema que eu n\u00e3o vou resolver. Vai sair uma mat\u00e9ria ruim na imprensa? Deixa. Ah, mas morreu algu\u00e9m. Mas eu s\u00f3 posso ir amanh\u00e3 l\u00e1 no vel\u00f3rio, o que eu vou fazer da vida agora meia-noite porque morreu algu\u00e9m? E quando eu saio de casa, eu tamb\u00e9m n\u00e3o telefone no carro, espero chegar no escrit\u00f3rio, para telefonar. Porque que eu vou pegar o tempo que eu tenho para ficar imaginando coisas, ficar atendendo sabe coisa ruim?\nEnt\u00e3o, quando eu come\u00e7ar a trabalhar, eu fico atendendo e eu pe\u00e7o para o meu pessoal, n\u00e3o me d\u00ea not\u00edcia ruim, s\u00f3 me d\u00ea not\u00edcia boa. Mas eu acho que n\u00e3o \u00e9 normal o ser humano conviver com isso. N\u00e3o \u00e9 normal, n\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tico. N\u00e3o ajuda a gente criar um novo homem, nova mulher. A gente est\u00e1 criando uma esp\u00e9cie de humanidade desumana, uma esp\u00e9cie de humanidade que n\u00e3o tem mais fraternidade, que n\u00e3o tem mais solidariedade. \u00c9 tudo pessoal, \u00e9 tudo individual. \u00c9 um covarde que se tranca dentro de um quarto e fica falando mal da m\u00e3e, falando mal do pai, falando mal do tio, falando mal do sobrinho. E isso, na verdade, n\u00f3s temos que tentar coibir. Se voc\u00ea perguntar para mim, eu diria eu n\u00e3o sei. Eu n\u00e3o sei se individualmente algum de voc\u00eas sabem como fazer. Mas eu acho que \u00e9 um tema que n\u00f3s estamos debater, porque na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o saiu fora do limite de qualquer compreens\u00e3o de um ser humano.\nEnt\u00e3o, essa \u00e9 uma coisa. E eu pretendo tamb\u00e9m, s\u00f3 para voc\u00ea saber disso, \u00e9 um dos assuntos que eu quero conversar com o Biden. \u00c9 um dos assuntos que eu quero conversar no G20, que eu quero conversar nos Brics. N\u00f3s temos que come\u00e7ar a nos preocupar com isso. E temos que tentar fazer um debate. O debate onde? Na sociedade, dos internautas desse mundo. Vamos colocar as pessoas para se preocupar como \u00e9 que a gente faz dessa coisa extraordin\u00e1ria, que \u00e9 uma comunica\u00e7\u00e3o interativa em que voc\u00ea n\u00e3o fica s\u00f3 ouvindo a pessoa falar, se pode interagir, voc\u00ea pode responder, voc\u00ea pode se comunicar, como \u00e9 que a gente faz para transformar isso numa coisa maravilhosa, numa coisa boa, onde a mentira seja uma minoria e a verdade seja a maioria? \u00c9 um desafio para todos n\u00f3s.\nA segunda coisa com rela\u00e7\u00e3o ao medo. Eu nunca tinha visto, uma vez que voc\u00ea lembra, logo no ano passado, o Padilha foi xingado num restaurante em S\u00e3o Paulo. Quando eu vi que o Padilha foi xingado no restaurante, eu falei, \u201cPadilha, vai atr\u00e1s do cara que voc\u00ea vai descobrir que esse cara \u00e9 171\u201d. O dia em que voc\u00eas estiverem em um lugar e algu\u00e9m estiver sentado numa mesa ou algu\u00e9m xingar. Voc\u00eas podem ver que ficaram um canalha. Ele deve ter processo na Justi\u00e7a, ele deve ser estelionat\u00e1rio, ele deve n\u00e3o ter pagado a pens\u00e3o do filho. Porque um cidad\u00e3o normal n\u00e3o faz isso.\nO Fl\u00e1vio Dino foi esse dia visitar uma irm\u00e3 dele no hotel, o cara ficou esbravejando, chamando de ladr\u00e3o. Vai atr\u00e1s desse cara para ver o que ele \u00e9. Pode ter certeza que \u00e9 171. Ele n\u00e3o \u00e9 um cara normal, n\u00e3o \u00e9 um cara s\u00e9rio, n\u00e3o \u00e9 um cara bom. Porque uma pessoa normal n\u00e3o faz isso.\nN\u00e3o sei se voc\u00eas est\u00e3o lembrados da Copa do Mundo, aquela gente xingando a Dilma. Voc\u00ea viram que ali n\u00e3o tinha um preto ali, n\u00e3o tinha um oper\u00e1rio. Ali era a classe m\u00e9dia alta que conseguiu ter acesso a entrada para a abertura da Copa do Mundo. Porque eu, sinceramente, n\u00e3o acredito que no povo mais humilde a gente ouve essas pessoas falar o que falaram para Dilma.E eu acho que no meio tamb\u00e9m das pessoas mais humildes, esse \u00f3dio n\u00e3o est\u00e1 cheirando como cheira num setor m\u00e9dio da sociedade. Sabe? Que \u00e9 um setor muito bolsonarista. Ent\u00e3o, como enfrentar isso? Brigando. Eu, sinceramente, se eu queria ver uma coisa vermelha em todas as carreatas que o PT fez em S\u00e3o Paulo, na Bahia, era muita gente de vermelho.\nO meu pedido era n\u00e3o tenham medo de vestir vermelho, n\u00e3o tenham medo. Que se a gente n\u00e3o colocar, eles pensam que a gente est\u00e1 com medo mesmo. E ele acha que o bom \u00e9 colocar o verde e amarelo. Ali\u00e1s, a gente deveria ter feito uma cr\u00edtica madura, porque n\u00e3o poderia utilizar os s\u00edmbolos brasileiros numa campanha pessoal dele. Como se a bandeira fosse dele, como se o hino fosse dele, como se as For\u00e7as Armadas fossem dele, como se tudo fosse dele. E n\u00f3s nem nos atentamos para isso. Nem abrindo processo, nem abrindo processos, pedindo para ele parar de utilizar os s\u00edmbolos nacionais.\nEu acho que a coisa n\u00e3o acabou. Acho que ainda tem muita viol\u00eancia. O que aconteceu aqui no dia oito foi uma coisa extremamente grave. At\u00e9 eu fico lembrando quantas vezes eu vi, quantas vezes eu vi na Esplanada dos Minist\u00e9rios fazer protesto? Quantas vezes eu subi no caminh\u00e3o para xingar algu\u00e9m? Mas nunca, nunca tivemos a ideia de dar um passo adiante entrar numa das casas para destru\u00ed-la. Nunca. Pois a extrema direita fez. E n\u00f3s agora estamos querendo saber quem mandou fazer, porque tem muita gente rica envolvida nisso. E n\u00f3s vamos atr\u00e1s de um por um. Pode demorar m\u00eas, cinco meses. A gente vai atr\u00e1s de cada um para saber quem financiou essa tentativa de golpe.\n\u00c9 isso, companheiro."}