{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-cerimonia-de-assinatura-de-decretos-de-participacao-social", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na cerim\u00f4nia de assinatura de decretos de Participa\u00e7\u00e3o Social"], "date": "20230131", "time": "18h22", "text": "Queridas companheiras, queridos companheiros, queridos ministros e queridas ministras, o M\u00e1rcio t\u00e1 com muito mais lideran\u00e7a do que eu, porque ele conseguiu colocar muito mais gente aqui do que eu consigo colocar na reuni\u00e3o de Minist\u00e9rio. Vou aproveitar e fazer a reuni\u00e3o aqui mesmo, para discutir o primeiro m\u00eas de governo.\u00a0Querida Gleisi Hoffmann, presidente do Partido dos Trabalhadores; queridos companheiros dirigentes sindicais que est\u00e3o aqui presentes; presidentes das centrais sindicais; companheiros da coordena\u00e7\u00e3o que vai ajudar a produzir, executar e fiscalizar o governo.\nVoc\u00eas est\u00e3o vendo que uma parte desse plen\u00e1rio ainda est\u00e1 quebrado. Voc\u00eas est\u00e3o vendo que n\u00e3o tem cortina e que ainda tem madeira ali, para tentar permitir que a gente fa\u00e7a essas reuni\u00f5es. E voc\u00eas sabem da not\u00edcia do que aconteceu no dia 8 de janeiro aqui em Bras\u00edlia. No momento em que ainda n\u00f3s est\u00e1vamos festejando, possivelmente, a posse mais bonita e mais alegre que um presidente da Rep\u00fablica j\u00e1 teve nesse pa\u00eds.\u00a0Eu acho que ningu\u00e9m em s\u00e3 consci\u00eancia acreditava que aquilo pudesse acontecer, mas aconteceu. Isso \u00e9 apenas uma demonstra\u00e7\u00e3o de que n\u00f3s tivemos uma vit\u00f3ria eleitoral. Ganhamos uma elei\u00e7\u00e3o, mas a causa que nos fez chegar aqui ainda est\u00e1 engatinhando para que a gente possa conquistar.\nUma reuni\u00e3o como essa \u00e9 gratificante para um presidente da Rep\u00fablica. Uma reuni\u00e3o como essa \u00e9 gratificante para qualquer l\u00edder de qualquer entidade do movimento popular. Mas \u00e9 importante que a gente tenha consci\u00eancia que essa \u00e9 a primeira reuni\u00e3o e a primeira cria\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o de povo brasileiro, para ajudar o governo e cobrar do governo, para que a gente possa fazer as coisas.\u00a0N\u00f3s derrotamos um presidente, mas n\u00f3s ainda n\u00e3o derrotamos o fascismo que foi impregnado na cabe\u00e7a de milh\u00f5es de brasileiros, que se posicionou no dia 8 fazendo a quebradeira que aconteceu aqui. N\u00f3s hoje estamos completando 30 dias de governo, ainda falta 47 meses para a gente trabalhar, M\u00e1rcio. \u00c9 apenas um m\u00eas!\nEu quero dizer para voc\u00eas que dentre todos voc\u00eas, eu sou o cidad\u00e3o que mais deveria estar reclamando aqui. Ali\u00e1s, eu nem deveria estar falando aqui nesse microfone do presidente, deveria estar falando l\u00e1 naquele microfone do movimento social, para reivindicar do companheiro Rui Costa, nosso ministro-chefe da Casa Civil, a casa para o presidente da Rep\u00fablica morar, porque eu ainda n\u00e3o estou morando em uma casa. Estou morando no hotel!\nEu na verdade sou \"um sem casa\", um \"sem Pal\u00e1cio\". Voc\u00eas precisam ajudar a reivindicar o direito de eu morar, porque j\u00e1 faz mais de 45 dias que eu estou no hotel e n\u00e3o \u00e9 brincadeira: sou eu, Janja e duas cachorras, que ficam dentro do hotel, \u00e0 espera que a gente consiga liberar o Pal\u00e1cio da Alvorada, porque o cidad\u00e3o que estava morando l\u00e1, me parece que n\u00e3o tinha nenhuma disposi\u00e7\u00e3o e nenhuma inten\u00e7\u00e3o de cuidar daquilo.\u00a0Nem cama a gente encontrou dentro do Pal\u00e1cio da Alvorada, no quarto que \u00e9 o quarto presidencial. Ent\u00e3o, cad\u00ea o Rui Costa, eu sei que j\u00e1 foi embora, mas como t\u00e1 cheio de ministros aqui, por favor, lembrem ao Rui Costa que eu preciso morar, sen\u00e3o eu vou abandonar minha causa daqui para frente.\nA segunda coisa importante que voc\u00eas t\u00eam que saber, \u00e9 que apenas no dia 24 deste m\u00eas, os minist\u00e9rios conseguiram completar o seu quadro de funcion\u00e1rios. Os minist\u00e9rios trabalharam muito tempo s\u00f3 o ministro e o secret\u00e1rio-executivo ou o chefe de gabinete; porque s\u00f3 foi rodada a chave para que os companheiros ministros e ministras montassem o governo dia 24; significa que faz 6 dias apenas que os minist\u00e9rios est\u00e3o conclu\u00eddos, est\u00e3o funcionando, n\u00e3o sei se a 100% j\u00e1, ou 80%.\nHoje eu estive com a Sonia Guajajara e o Minist\u00e9rio dela ainda n\u00e3o est\u00e1 completo, ela ainda precisa montar o Minist\u00e9rio para come\u00e7ar a funcionar. Mas o fato de ela ser ministra e o fato da gente ter visitado l\u00e1 em Roraima, uma terra Yanomami, e ver a \"desgraceira\" que est\u00e1 acontecendo com aquele povo abandonado, fez com que ontem n\u00f3s assin\u00e1ssemos um decreto, para definitivamente tirarmos os garimpeiros das terras ind\u00edgenas nesse pa\u00eds.\nCompanheiros e companheiras, \u00e9 importante que voc\u00eas tenham clareza que n\u00f3s estamos apenas iniciando um processo. E voc\u00eas fazem parte desse in\u00edcio. N\u00f3s vamos crescer juntos, n\u00f3s vamos realizar juntos e se n\u00f3s tivermos que perder, vamos perder juntos -- coisa que eu n\u00e3o acredito.\u00a0A gente n\u00e3o pode mais permitir retrocesso nesse pa\u00eds. Eu pensei que a gente tinha acabado com a fome; a fome voltou mais violenta! Eu pensei que a gente tinha garantido que o Brasil fosse se transformar numa grande economia; o Brasil est\u00e1 mais pobre. O trabalhador ganha menos; o trabalho \u00e9 mais inseguro e a Seguridade Social, praticamente, n\u00e3o existe para as pessoas que trabalham com aplicativo.\nSignifica que n\u00f3s estamos num processo de reconstru\u00e7\u00e3o desse pa\u00eds e aqui quem j\u00e1 tentou reconstruir o seu barraco, sabe que reconstruir, uma reforma, \u00e9 mais dif\u00edcil do que construir uma coisa nova. E n\u00f3s quando fizemos a transi\u00e7\u00e3o foi a transi\u00e7\u00e3o mais democr\u00e1tica, a transi\u00e7\u00e3o que participou mais gente e a transi\u00e7\u00e3o que custou menos dinheiro, porque mais da metade das pessoas que participaram da transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o quiseram receber do dinheiro que estava disponibilizado; trabalharam de gra\u00e7a, apenas com o intuito de colaborar; n\u00e3o apenas para fazer o levantamento de como \"o coisa\" tinha deixado o governo e o pa\u00eds, mas fazer propostas para a gente fazer coisas novas.\nE posso garantir para voc\u00eas que por mais que a gente tivesse trabalhado sobre a coordena\u00e7\u00e3o do companheiro Alo\u00edzio Mercadante, na Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, com a participa\u00e7\u00e3o dos natos para construir um programa de governo, n\u00f3s n\u00e3o fomos capazes de construir o programa que a transi\u00e7\u00e3o construiu, depois de ter informa\u00e7\u00e3o do que tinha acontecido neste pa\u00eds. E voc\u00eas podem ter certeza que a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds n\u00e3o era boa... n\u00e3o era boa! Quase tudo que foi feito estava destru\u00eddo. Quase todos os minist\u00e9rios est\u00e3o com s\u00e9rios problemas de cumprir a meta que ele se propuseram a cumprir; n\u00e3o s\u00f3 porque o dinheiro \u00e9 mais curto - s\u00f3 para voc\u00ea ter ideia, n\u00f3s estamos trabalhando hoje com or\u00e7amento igual ao or\u00e7amento de 2019 - o que significa que n\u00f3s temos menos recurso e foi a primeira vez que um governo, antes de tomar posse, teve que lidar com o Congresso Nacional para aprovar uma PEC. Uma PEC que as pessoas pensam que a PEC \u00e9 do PT e do Lula; n\u00e3o, a PEC era do ex-presidente, porque a PEC foi para pagar as coisas que estavam comprometidas e ele n\u00e3o tinha colocado o dinheiro do or\u00e7amento. Eu quero dizer para voc\u00eas, para terminar essa fala aqui, dizer que voc\u00eas n\u00e3o est\u00e3o convidados e n\u00e3o est\u00e3o participando de uma festa.\nEu quero que voc\u00eas saibam que n\u00f3s estamos participando e esse conselho vai servir para ajudar a gente a reconstruir (ou construir uma coisa nova). Uma participa\u00e7\u00e3o popular efetiva. E que voc\u00eas sejam tratados em igualdade de condi\u00e7\u00f5es; que voc\u00eas possam dizer \"sim\", da mesma forma que voc\u00eas podem dizer \"n\u00e3o\"! E voc\u00eas t\u00eam que ser respeitados quando dizerem sim e quando dizerem n\u00e3o. Porque normalmente quem est\u00e1 no governo n\u00e3o gosta de n\u00e3o; e n\u00f3s aprendemos que o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante quanto o sim, quando ele \u00e9 feito por companheiros de lutas, que ajudaram a gente a construir o que n\u00f3s constru\u00edmos para chegar na Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\nVoc\u00eas sabem que n\u00e3o foi f\u00e1cil; voc\u00eas sabem que foi, quem sabe, a campanha mais dif\u00edcil! Voc\u00eas sabem o que aconteceu comigo, com o PT. Voc\u00eas sabem a tentativa de destruir a nossa imagem junto ao imagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Para voltar aqui eu tive que me preparar; primeiro esquecer qualquer ressentimento, primeiro esquecer qualquer esp\u00edrito de vingan\u00e7a. Eu vim aqui apenas porque eu acredito que \u00e9 poss\u00edvel a gente melhorar a vida do povo brasileiro, trazer a alegria de volta, trazer o emprego de volta e trazer a melhoria de sal\u00e1rio de volta.\nEu voltei porque \u00e9 poss\u00edvel a gente fazer uma economia verde, cuidando da quest\u00e3o clim\u00e1tica com mais responsabilidade. N\u00e3o precisa ningu\u00e9m cortar mais uma \u00e1rvore para criar uma vaca, ou para plantar um capim ou para plantar um p\u00e9 de milho; ou seja, n\u00f3s temos milh\u00f5es e milh\u00f5es de hectares de terra degradadas que a gente pode recuperar e plantar o que a gente quiser, e criar o que a gente quiser de animal.\nO que n\u00e3o precisa \u00e9 a gente n\u00e3o ter responsabilidade de compreender a import\u00e2ncia que o ecossistema da Amaz\u00f4nia tem para o planeta Terra. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas n\u00e3o compreendam, depois de ver tantas coisas acontecerem no mundo. Lugar que n\u00e3o chovia t\u00e1 chovendo demais; lugar que chovia demais n\u00e3o est\u00e1 chovendo, lugar que n\u00e3o enchia, est\u00e1 enchendo; ou seja, a gente t\u00e1 percebendo na nossa cara a mudan\u00e7a clim\u00e1tica todo dia e quis Deus, quando criou o mundo, de dar ao Brasil essa coisa extraordin\u00e1ria chamada Amaz\u00f4nia e sua biodiversidade.\nN\u00f3s, ontem, tivemos uma reuni\u00e3o com o governo alem\u00e3o e eu disse, textualmente, para eles compreenderem, que n\u00f3s n\u00e3o queremos transformar a Amaz\u00f4nia no santu\u00e1rio da humanidade. Ali moram mais de 25 milh\u00f5es de pessoas, o que n\u00f3s queremos \u00e9 fazer com que a Amaz\u00f4nia seja pesquisada porque entende que a gente possa utilizar biodiversidade, quem sabe para a gente poder criar emprego para aquele povo, que a gente possa cobrar dos pa\u00edses ricos, o tal do cr\u00e9dito de carbono, que tanto se fala que pouco aparece, que a gente tem que descobrir um jeito de produzir uma economia que n\u00e3o polua mais aquela regi\u00e3o, que a gente trate de cuidar da \u00e1gua que tem l\u00e1, que trate de cuidar da floresta, porque ela n\u00e3o \u00e9 um bem para n\u00f3s, brasileiros, ela \u00e9 um bem pro planeta.\nE como o planeta \u00e9 redondo se acontecer alguma coisa com ele n\u00e3o tem escapat\u00f3ria, nem para quem tem dinheiro, nem para quem t\u00e1 passando fome, todo mundo vai junto! E \u00e9 por isso que n\u00f3s vamos cuidar da Amaz\u00f4nia com muito carinho, \u00e9 por isso que n\u00f3s vamos cuidar dos biomas brasileiros que s\u00e3o cinco, com muito carinho, e \u00e9 por isso que n\u00f3s vamos ter uma economia baseada, efetivamente, na constru\u00e7\u00e3o de alternativa energ\u00e9tica limpa, n\u00f3s temos condi\u00e7\u00f5es e vamos fazer isso.\nE vamos fazer com o apoio de voc\u00eas e com ajuda de voc\u00eas; com a constru\u00e7\u00e3o que precisa ser feita por voc\u00eas. Eu sei que a nossa presidente, Gleisi, deve estar muito alegre por dentro, porque esse conselho \u00e9 uma obra e uma ideia dela. Ela sonhava em criar esse conselho e esse conselho est\u00e1 criado. Eu s\u00f3 posso dizer para voc\u00eas, eu sou apenas um. N\u00f3s aqui j\u00e1 somos 15; com voc\u00eas, j\u00e1 somos 500; mais 215 milh\u00f5es de brasileiros, dos quais metade ou um pouco mais pode estar com a gente, a gente pode construir esse pa\u00eds dos nossos sonhos com muito trabalho.\nEu queria dizer para voc\u00eas, da minha satisfa\u00e7\u00e3o de ter recebido o apoio e a ben\u00e7\u00e3o de voc\u00eas para estar aqui. Eu vou morrer agradecendo ao pessoal que todo dia gritava: bom dia, boa tarde, boa noite, Lula, durante 580 dias. Mas mais do que agradecimento, eu sei qual \u00e9 a raz\u00e3o pela qual eu estou aqui. O povo votou porque o povo espera que a gente cuide dele, que a gente fa\u00e7a alguma coisa por ele. Eu sou uma pessoa que defendo muito a estabilidade econ\u00f4mica. Eu quero seriedade fiscal, mas eu quero seriedade pol\u00edtica, eu quero seriedade social, porque \u00e9 verdade que n\u00f3s temos muitas d\u00edvidas para pagar; mas a d\u00edvida que \u00e9 impag\u00e1vel h\u00e1 cinco s\u00e9culos \u00e9 a d\u00edvida social, contra\u00edda com o povo brasileiro.\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que um pa\u00eds que \u00e9 o terceiro produtor de alimento do mundo; o primeiro produtor de prote\u00edna animal do mundo; um pa\u00eds que tem oito milh\u00f5es e meio de quil\u00f4metros quadrados, um pa\u00eds que tem 8.000 km de fronteira mar\u00edtima, tenha gente passando fome, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel! Ent\u00e3o, n\u00f3s vamos provar, outra vez, que \u00e9 poss\u00edvel acabar com a fome; n\u00f3s vamos provar que as nossas crian\u00e7as podem estudar numa escola de melhor qualidade; inclusive escola de tempo integral, n\u00f3s vamos cuidar para que as crian\u00e7as sejam alfabetizadas at\u00e9 a quinta s\u00e9rie, para as crian\u00e7as aprenderem a ler, porque depois elas v\u00e3o evoluir com muito mais facilidade.\nN\u00f3s vamos garantir que os jovens brasileiros voltem a frequentar uma universidade e ter oportunidade de ganhar o emprego. N\u00f3s vamos garantir que as pessoas que ganham um sal\u00e1rio m\u00ednimo v\u00e3o ter reajuste todo ano; esse ano, possivelmente, \u00e9 o ano mais dif\u00edcil que \u00e9 o nosso primeiro ano de governo, mas voc\u00eas podem ficar certos de que n\u00f3s j\u00e1 fizemos isso uma vez e vamos fazer.\nE a nossa luta contra o feminic\u00eddio \u00e9 uma luta sem tr\u00e9gua, sem tr\u00e9gua! Voc\u00eas sabem que n\u00e3o basta uma lei para resolver esse problema. Voc\u00eas sabem que n\u00e3o basta uma lei. Quando n\u00f3s assinamos a Lei Maria da Penha, eu era Presidente da Rep\u00fablica e imaginei que a quest\u00e3o da viol\u00eancia contra mulher iria desaparecer. N\u00e3o desapareceu. Pelo contr\u00e1rio, em muitos momentos aumentou, inclusive na pandemia aumentou mais ainda. Ent\u00e3o, isso \u00e9 um problema al\u00e9m de lei, \u00e9 um problema cultural, \u00e9 um problema de educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 duro falar, mas n\u00f3s temos que dizer: o homem tem que aprender que a mulher n\u00e3o foi feita para apanhar, mulher foi feita para ser parceira, para fazer pol\u00edtica, mulher foi feita para ser igual, inclusive no mercado de trabalho, e n\u00f3s precisamos ter penas muito severas para o cidad\u00e3o que levanta a m\u00e3o para bater na sua mulher, para o cidad\u00e3o que violenta os seus filhos.\u00a0Ent\u00e3o \u00e9 um problema de educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o um problema de educa\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 um problema de educa\u00e7\u00e3o da sociedade. Ora, se a dona Lind\u00fa, criou oito filhos sozinha, cinco homens e ningu\u00e9m nunca levantou a m\u00e3o para bater na mulher, porque n\u00f3s aprendemos que a nossa m\u00e3o foi feita para trabalhar e n\u00e3o para bater em mulher; por que que as outras pessoas n\u00e3o aprendem isso?\nE n\u00f3s vamos ter companheiras, temos que criar narrativa para fortalecer a mulher a fazer a den\u00fancia e vamos ter que ter muitos lugares para que a mulher que fa\u00e7a a den\u00fancia possa ser protegida e n\u00e3o ficar \u00e0 merc\u00ea do cara que bateu nela uma vez, que vai querer bater a segunda vez. Eu espero que ao terminar esse mandato, a gente tenha, se n\u00e3o \u00edndice zero na viol\u00eancia contra a mulher, a gente tenha o mais baixo \u00edndice de viol\u00eancia contra a mulher da hist\u00f3ria desse pa\u00eds.\u00a0Porque a viol\u00eancia demonstra apenas a nossa forma\u00e7\u00e3o que est\u00e1 muito atrasada e o nosso homem precisa aprender essa li\u00e7\u00e3o de vida. A mulher n\u00e3o tem que morar com o homem porque ela precisa de um prato de comida. A mulher s\u00f3 \u00e9 obrigada a morar com o homem, obrigada n\u00e3o; ela s\u00f3 mora com o homem se ela quiser; se ela gosta dele, se ela quiser viver com ele; e se ela n\u00e3o quiser, ela vai embora.\nEu queria terminar contando uma coisa para voc\u00eas, falando das mulheres ainda.\u00a0Eu costumo ler e ver muitas coisas a respeito das mulheres, e normalmente dizem que a mulher muitas vezes se sujeitam a coisas n\u00e3o confort\u00e1veis com seu marido porque ela n\u00e3o trabalha fora de casa; e ela depende do dinheiro para dar comida para as crian\u00e7as. Quero dizer para voc\u00eas, que a minha m\u00e3e, a dona Lind\u00fa, que n\u00e3o sabia fazer um \"o\" com um copo, analfabeta da ponta do ded\u00e3o at\u00e9 o \u00faltimo fio de cabelo, a minha m\u00e3e teve coragem de sair da casa em que a gente morava, com oito filhos, ningu\u00e9m trabalhava e fomos morar em um barraco.\u00a0E ela criou oito filhos, e todos, cinco homens e tr\u00eas mulheres, foram criados como cidad\u00e3os, como gente trabalhadora. Se a minha m\u00e3e pode fazer isso, significa que todas as mulheres podem fazer isso. \u00c9 apenas a gente ter coragem e o Estado criar condi\u00e7\u00f5es de proteger. Se o cidad\u00e3o quiser bater numa mulher ele que volte para casa dele e fa\u00e7a o que ele quiser. Mas a mulher n\u00e3o foi feita para apanhar! A mulher foi feita para ter liberdade, tanto quanto o homem quer liberdade.\nPor isso, essa ser\u00e1 uma luta sem tr\u00e9gua e por isso que a nossa querida ministra das Mulheres, Maria Aparecida, que est\u00e1 a\u00ed, ela sabe que ela vai ter um trabalho muito grande; n\u00e3o que ela vai resolver tudo, mas n\u00f3s queremos dar chance as mulheres, ent\u00e3o, de denunciar e n\u00f3s vamos ter que criar leis mais duras, para prender o cidad\u00e3o se a gente tiver que prender.\nNo mais companheiros e companheiras, voc\u00eas sabem o que fazer, porque tudo que eu aprendi, aprendi com voc\u00eas. Voc\u00eas v\u00e3o ter que lutar muito, v\u00e3o ter que cobrar muito, muitas vezes v\u00e3o \"xingar\" o M\u00e1rcio, muitas vezes v\u00e3o ter que falar mal do Lula; mas n\u00e3o tem problema. Eu estou acostumado ao seguinte: eu respeito tanto o aplauso quanto a vaia; porque tudo que sai, mesmo que palavr\u00e3o, da boca do povo, com raz\u00e3o, n\u00f3s temos que respeitar.\nN\u00f3s s\u00f3 n\u00e3o podemos respeitar a ignor\u00e2ncia dos fascistas que estavam nas ruas soltos e provocando as pessoas de bem. Eu quero, companheiro M\u00e1rcio, quero dizer que voc\u00ea tem uma tarefa muito grande. N\u00e3o \u00e9 uma tarefa pequena cuidar da organiza\u00e7\u00e3o popular, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa pequena cuidar de atender e colocar no papel as press\u00f5es que voc\u00ea vai receber.\u00a0E eu posso te dizer uma coisa com a minha experi\u00eancia de vida, aquela pessoa mais \"cri cri\", aquela mulher mais \"cri cri\", aquele homem \"mais cri cri\", que mais te \"enche\", aquele que mais cobra, aquele que te chateia todos os dias, esse n\u00e3o \u00e9 o pior; esse \u00e9 o melhor! Porque ele est\u00e1 aqui para cobrar, pra gente fazer as coisas.\nNo mais, gente, um abra\u00e7o, que Deus aben\u00e7oe voc\u00eas todos, que o M\u00e1rcio tenha a sorte de cuidar da tarefa que ele assumiu. At\u00e9 o pr\u00f3ximo encontro se Deus quiser."}