{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-luiz-inacio-lula-da-silva-em-reuniao-do-conselho-politico-da-coalizao", "tags": ["DISCURSO do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva em reuni\u00e3o do Conselho Pol\u00edtico da Coaliz\u00e3o"], "date": "20230208", "time": "17h48", "text": "O Alckmin, como sempre, muito preciso, muito curto e n\u00e3o grosso. Porque normalmente a gente fala: \u201cVou fazer um discurso grosso e pequeno.\u201d Ou seja, o Alckmin fez um discurso fino, pequeno, explicando uma coisa que n\u00f3s queremos que voc\u00eas saibam, porque n\u00f3s vamos partir de uma estaca diferenciada daquilo que era o nosso desejo. A primeira coisa que eu quero que voc\u00eas saibam \u00e9 que \u00e9 essa reuni\u00e3o de hoje \u00e9 o come\u00e7o de uma nova rela\u00e7\u00e3o entre o Poder Executivo e o Poder Legislativo.\nEu espero que n\u00f3s, do Executivo, fa\u00e7amos por merecer, que essas reuni\u00f5es sejam cont\u00ednuas e espero que voc\u00eas fa\u00e7am por merecer e tenham vontade de fazer desta reuni\u00e3o um h\u00e1bito de discutir os problemas pol\u00edtico desse pa\u00eds. Eu pretendo, depois da minha viagem aos Estados Unidos amanh\u00e3, eu pretendo a partir da semana que vem fazer uma reuni\u00e3o com os minist\u00e9rios, sobretudo os minist\u00e9rios ligados \u00e0 \u00e1rea da infraestrutura, porque n\u00f3s j\u00e1 temos muitas coisas para anunciar.\nRecome\u00e7o de obras que est\u00e3o paralisadas h\u00e1 15 anos, h\u00e1 dez anos, h\u00e1 12 anos, h\u00e1 20 anos e que essas obras podem ser recome\u00e7adas agora, porque j\u00e1 t\u00eam projetos aprovados, porque eles j\u00e1 est\u00e3o semiacabadas. Algumas faltam 20%, 15%. O dado concreto \u00e9 que a gente vai tentar acabar tudo aquilo que estava conversado e que ficou parado. E a gente n\u00e3o quer saber de quem \u00e9 a obra que em per\u00edodo de governo ela foi feita.\nA gente quer saber se a obra \u00e9 de interesse da cidade ou do estado. E nessa viagem eu pretendo, em cada viagem que eu for para o estado, eu pretendo comunicar aos deputados dos estados, ao senador do estado que, se quiser acompanhar, haver\u00e1 lugar para acompanhar e participar da festividade que n\u00f3s vamos fazer, da solenidade. Eu, dia 14 j\u00e1 tenho uma na Bahia, que \u00e9 a inaugura\u00e7\u00e3o de um conjunto de Minha Casa, Minha Vida.\nDepois eu tenho, da Bahia eu vou para Sergipe tamb\u00e9m dar continuidade a um conjunto de obras e parece que \u00e9 ligada \u00e0 BR-101, que j\u00e1 era para estar pronta h\u00e1 muito tempo, mas n\u00e3o est\u00e1 pronta e n\u00f3s vamos ent\u00e3o recome\u00e7ar. E a partir da\u00ed n\u00f3s vamos viajar toda semana para muitos estados, para muita cidade, na perspectiva de que a gente coloque a roda gigante da economia para funcionar. Ou seja, se a gente consiga fazer com que todas as obras que est\u00e3o paradas comecem a funcionar e a gente come\u00e7a a terminar alguma delas, a gente pode contribuir para fazer com que a economia brasileira n\u00e3o seja um desastre previsto pelo FMI, na \u00faltima avalia\u00e7\u00e3o deles.\nN\u00f3s temos um mercado interno muito grande e n\u00f3s temos algumas coisas que os pa\u00edses desenvolvidos j\u00e1 fizeram h\u00e1 muitos anos atr\u00e1s e n\u00f3s temos que fazer que \u00e9 cuidar da cidade, \u00e9 cuidar da \u00e1rea da sa\u00fade, em que a gente tem uma bel\u00edssima experi\u00eancia, \u00e9 cuidar da \u00e1rea de saneamento b\u00e1sico, que \u00e9 uma \u00e1rea que gera muito emprego e melhora muita qualidade de vida das pessoas e tem muita obra paralisada. \u00c9 cuidar de programas como Mais \u00c1gua para Todos, \u00e9 voltar a cuidar do programa Luz para Todos, que agora eu nem sei onde est\u00e1 porque n\u00e3o est\u00e1 mais no Minist\u00e9rio das Minas e Energia.\nE n\u00f3s vamos tentar fazer com que voc\u00eas participem dessas atividades do Governo Federal. Habitualmente, quando voc\u00ea v\u00ea o Padilha chegar em uma reuni\u00e3o dessa com um catatau de folha como esse, ningu\u00e9m gosta de receber o Padilha [inaud\u00edvel] porque ele vem com uma demanda muito grande do Congresso Nacional. E n\u00f3s ent\u00e3o, \u00e0s vezes, n\u00e3o queremos trat\u00e1-lo bem para que n\u00e3o atenda a demandas.\nAgora, n\u00f3s j\u00e1 estamos h\u00e1 um m\u00eas e dez dias no governo. N\u00e3o tem mais porqu\u00ea a gente n\u00e3o estar resolvendo todas as demandas que apareceram para o Padilha, para o Jaques Wagner, para o nosso companheiro [inaud\u00edvel] Randolfe, para os l\u00edderes dos partidos que est\u00e3o participando dessa frente parlamentar de sustentabilidade para nossa democracia. Eu tenho dito para todas as pessoas que eu estou com muita f\u00e9 de que a gente vai superar toda e qualquer dificuldade que se apresentou.\nAcho que \u00e9 bom a gente esquecer quem governou esse pa\u00eds at\u00e9 o dia 31 de dezembro. A gente n\u00e3o esquecer nunca da tentativa de golpe que foi tentada no dia oito, uma tentativa de golpe que, possivelmente, poderia ter sido organizada para o dia primeiro, e que n\u00e3o foi por causa da quantidade de gente que tinha em Bras\u00edlia, mas que eles tomaram a decis\u00e3o de fazer aquele vandalismo que nenhum de n\u00f3s est\u00e1vamos habituados a assistir no Brasil.\nEu, sempre que eu lembro daquilo, lembro de quantas vezes eu vim a Bras\u00edlia, desde 1978, fazer protesto, reivindicar aumento de sal\u00e1rio, reivindicar coisa para o movimento sindical, muita coisa, reivindicar coisa para o Movimento Sem-Teto, reivindicar para os cara que vinha reivindicar por moradia, regulamenta\u00e7\u00e3o de lei. E n\u00f3s nunca tivemos nenhuma inten\u00e7\u00e3o de invadir o Congresso Nacional, de invadir a Suprema Corte, de invadir o Pal\u00e1cio do Planalto.\nA gente vinha aqui fazer o nosso protesto, dizer o que a gente queria e voltava para casa. Na maioria das vezes sem conseguir o intento que nos trouxe a Bras\u00edlia. Mas essas pessoas resolveram dar um passo adiante e resolveram fazer uma tentativa de golpe nesse pa\u00eds. E hoje eu n\u00e3o tenho d\u00favida de que isso foi arquitetado pelo respons\u00e1vel maior de toda a prega\u00e7\u00e3o do \u00f3dio, a ind\u00fastria de mentiras, a ind\u00fastria de not\u00edcias falsas que aconteceu nesse pa\u00eds nesses \u00faltimos quatro anos, porque n\u00e3o foi de agora, vem desde as elei\u00e7\u00f5es de 2018, quando a gente ainda n\u00e3o tinha tido a experi\u00eancia da ind\u00fastria de fake News nesse pa\u00eds.\nO dado concreto \u00e9 que n\u00f3s temos muita coisa para fazer. A gente n\u00e3o pode ter tempo de ficar lembrando e discutindo as coisas do outro governo. N\u00f3s agora temos a responsabilidade de fazer e foi para isso que n\u00f3s fomos eleitos. N\u00f3s queremos restabelecer a rela\u00e7\u00e3o mais civilizada poss\u00edvel com o Congresso Nacional. N\u00f3s temos que entender que o Congresso Nacional n\u00e3o \u00e9 inimigo do governo e o Congresso Nacional tem que entender que o governo n\u00e3o \u00e9 inimigo do Congresso.\nOutro dia me perguntaram qual seria a minha base no Congresso Nacional e eu disse que eu ia come\u00e7ar a minha administra\u00e7\u00e3o com 513 deputados na minha base na C\u00e2mara e com 81 senadores no Senado, e que depois que o jogo come\u00e7asse a gente ia ver para onde que as pessoas iam se arrumando, se arranjando. Mas que eu tenho certeza que a gente vai conquistar uma maioria ampla para a gente fazer as mudan\u00e7as que n\u00f3s precisamos fazer nesse pa\u00eds.\nN\u00f3s sabemos que em tempo de autoritarismo, muitas coisas s\u00e3o aprovadas e depois a gente fica tendo consci\u00eancia de que essas coisas n\u00e3o serviram ao prop\u00f3sito pela qual muita gente votou, muita gente apostou e muita gente acreditou. O Padilha tem a miss\u00e3o de, junto com os l\u00edderes, tanto na C\u00e2mara, Jos\u00e9 Guimar\u00e3es, Jaques Wagner no Senado e o Randolfe no Congresso, eles t\u00eam o compromisso de manter a rela\u00e7\u00e3o com voc\u00eas muito harm\u00f4nica, mais do que harm\u00f4nica, muito sincera e muito verdadeira.\nA gente n\u00e3o tem que ficar contando hist\u00f3ria. A gente n\u00e3o tem que ficar protelando as solu\u00e7\u00f5es. Temos que ser mais precisos, porque quanto mais a gente demora para encontrar uma solu\u00e7\u00e3o, seja no acordo simples de vota\u00e7\u00e3o de uma Medida Provis\u00f3ria ou de um projeto de lei ou de uma emenda constitucional, quanto mais tempo passa, mais fica caro voc\u00ea aprovar aquelas coisas, fica muito mais crivada entre n\u00f3s a desarmonia.\n\u00a0E n\u00f3s n\u00e3o queremos desarmonia. N\u00f3s queremos que haja diverg\u00eancia, que \u00e9 normal, faz parte do jogo democr\u00e1tico. A gente n\u00e3o tem que concordar com tudo que um deputado ou senador deseja, mas tamb\u00e9m \u00e9 verdade que senadores e deputados n\u00e3o t\u00eam que aprovar tudo que o governo manda. \u00c9 normal que um deputado tenha uma emenda. \u00c9 normal que o senador pense diferente. \u00c9 normal que um partido n\u00e3o concorde com determinada coisa e tenha proposta diferente para propor ao governo. E n\u00f3s temos que, neste processo de negocia\u00e7\u00e3o, fazer aquilo que voc\u00eas todos sabem fazer, aquilo que voc\u00eas todos fizeram, alguns ao longo de uma vida inteira, porque tem gente que j\u00e1 tem bastante tempo na C\u00e2mara dos Deputados, no Senado.\nEnt\u00e3o eu queria s\u00f3 terminar fazendo esse apelo para voc\u00eas. N\u00f3s temos a chance de mostrar ao Brasil que \u00e9 poss\u00edvel a gente conviver democraticamente na diversidade. N\u00f3s temos a obriga\u00e7\u00e3o de mostrar ao Brasil que n\u00f3s fomos eleitos porque, no dia da elei\u00e7\u00e3o, o humor da sociedade brasileira e a quantidade de informa\u00e7\u00f5es que o povo brasileiro tinha permitiu que n\u00f3s tiv\u00e9ssemos aqui. Quem sabe em outra elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o permita, quem sabe, permita outra conjuntura.\nMas um dado concreto \u00e9 que eu disse esses dias \u201cningu\u00e9m tem que ter vergonha de ser deputado, ningu\u00e9m tem que ter vergonha de ser senador, ningu\u00e9m tem que ficar achando que foi eleito por isso ou por aquilo.\u201d Voc\u00eas foram eleitos pelo povo brasileiro e, portanto, todos voc\u00eas e todo governo tem o direito de estabelecer sua pol\u00edtica econ\u00f4mica, tem o direito de estabelecer a sua pol\u00edtica social.\nE n\u00f3s temos que tentar fazer, dentro das nossas possibilidades, aquilo que foi o prop\u00f3sito pelo qual n\u00f3s ganhamos as elei\u00e7\u00f5es. Houve um programa, houve um discurso e houve uma vota\u00e7\u00e3o e o resultado fomos n\u00f3s que estamos aqui. O resultado somos n\u00f3s. Ou seja, eu nunca vou perguntar para algu\u00e9m em quem que ele votou no dia 2 ou no dia 29 de outubro, dia 30. Eu vou perguntar para voc\u00eas o que voc\u00eas querem fazer daqui pra frente? \u00c9 isso que deve ser o comportamento do presidente da Rep\u00fablica e esse ser\u00e1 o comportamento do governo.\nEu espero que o Padilha esvazie logo essa pasta dele, porque quanto mais fina tiver a pasta, significa que mais acordos foram feitos. Significa que n\u00f3s atendemos aquilo que voc\u00eas reivindicaram.\nDito isso, companheiros, eu passo a palavra para o Padilha seguir essa reuni\u00e3o. A imprensa n\u00e3o sei se vai ficar a\u00ed, mas tamb\u00e9m n\u00e3o tem nenhum problema porque aumenta a nossa responsabilidade naquilo que a gente vai falar. Eu quero terminar dizendo para voc\u00eas que eu estou confiante. Estou muito confiante. N\u00e3o esperava que o pa\u00eds tivesse destru\u00eddo, como na apresenta\u00e7\u00e3o do companheiro Alckmin, eu achei que as coisas poderiam estar melhor, mas n\u00e3o estavam melhor. Estavam piores do que a gente podia imaginar.\nE n\u00f3s agora temos muito trabalho pela frente. E a minha confian\u00e7a \u00e9 que n\u00f3s vamos repetir um governo com sucesso para acabar com a mis\u00e9ria desse pa\u00eds outra vez e posso dizer para voc\u00eas que confio que a economia vai voltar a crescer. Depende muito de n\u00f3s. Eu queria terminar para voc\u00eas dizendo: a gente n\u00e3o tem que pedir licen\u00e7a para governar. A gente foi eleito para governar. A gente n\u00e3o tem que tentar agradar ningu\u00e9m. A gente tem que agradar o povo brasileiro que acreditou num programa que nos trouxe at\u00e9 aqui, e \u00e9 esse programa que n\u00f3s vamos cumprir para que a gente obtenha o sucesso que o povo espera do nosso governo.\nMuito obrigado pela presen\u00e7a de voc\u00eas. Eu sei que est\u00e1 faltando algumas pessoas aqui, que eu estou com o nome mas as pessoas n\u00e3o est\u00e3o aqui, mas certamente na outra reuni\u00e3o o Padilha ter\u00e1 mais compet\u00eancia e conseguir\u00e1 trazer as pessoas que ainda n\u00e3o vieram hoje.\nObrigado, companheiros, pela presen\u00e7a de voc\u00eas e boa uma reuni\u00e3o."}