{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-no-ato-de-lancamento-da-mobilizacao-nacional-pela-vacinacao", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, no ato de lan\u00e7amento da Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional pela Vacina\u00e7\u00e3o"], "date": "20230301", "time": "16h20", "text": "Eu queria aproveitar a oportunidade para dizer duas palavrinhas a voc\u00eas. A primeira coisa \u00e9 que agora n\u00f3s temos uma ministra da Sa\u00fade preocupada com a sa\u00fade desse pa\u00eds. A nossa querida companheira, ministra da Sa\u00fade, N\u00edsia Trindade, que era presidente da Fiocruz, ela foi convidada por mim para ser ministra porque o hist\u00f3rico dela fazia com que a gente acreditasse que o Brasil precisava de uma personalidade do car\u00e1ter dela, do compromisso dela e do conhecimento dela para tentar cuidar da sa\u00fade do povo mais pobre desse pa\u00eds.\nHoje, o gesto que n\u00f3s estamos fazendo aqui, n\u00e3o \u00e9 um gesto apenas de dizer para voc\u00eas, que n\u00f3s agora vamos ter vacina para vacinar todas as pessoas que precisam ser vacinadas, em toda e qualquer idade. A gente vai ter vacina nos nossos postos de sa\u00fade, espalhados pelo Brasil inteiro. Mas, mais importante do que isso, \u00e9 a gente ter consci\u00eancia que o Brasil j\u00e1 foi o pa\u00eds campe\u00e3o mundial de vacina\u00e7\u00e3o. O Brasil era o pa\u00eds mais respeitado no mundo, pela capacidade e pela qualidade das nossas enfermeiras e de nossos enfermeiros, em aplicar inje\u00e7\u00e3o em todo o povo brasileiro.\nEu n\u00e3o sei se voc\u00eas est\u00e3o lembrados, em 2010 veio uma tal de uma gripe H1N1 \u2014 e em 3 meses n\u00f3s vacinamos 80 milh\u00f5es de pessoas! Muito mais do que foi vacinado em quase dois anos da Covid. E eu queria fazer um apelo a cada m\u00e3e, a cada av\u00f3, a cada pai, a cada av\u00f4, a cada adolescente e a cada crian\u00e7a que est\u00e1 aqui: que a gente n\u00e3o acredite no negacionismo; que a gente n\u00e3o acredite nas bobagens que se falam contra a vacina. Voc\u00ea pode at\u00e9 n\u00e3o gostar de voc\u00ea e n\u00e3o querer tomar vacina, mas voc\u00ea tem a obriga\u00e7\u00e3o de gostar do seu filho, da tua filha, do seu filho, da sua m\u00e3e e do seu pai. E \u00e9 importante a gente garantir que as pessoas tomem a vacina para a gente evitar desgra\u00e7as maiores na vida da gente.\nVoc\u00eas sabem que n\u00e3o querer tomar vacina \u00e9 um direito de qualquer um. Mas tomar vacina \u00e9 um gesto de responsabilidade! \u00c9 um gesto de muita garantia que voc\u00ea vai passar para sua fam\u00edlia. Eu n\u00e3o posso compreender uma m\u00e3e que se recusa a levar o filho para tomar uma vacina, contra uma poss\u00edvel paralisia infantil. Ou seja, na hora de n\u00e3o dar a vacina pode parecer bonito, mas a hora que a crian\u00e7a pega paralisia, a\u00ed a gente vai sofrer para o resto da vida, uma coisa que a gente poderia ter evitado.\nE doen\u00e7as que pareciam simples como um sarampo, a gente tamb\u00e9m precisa tomar vacina. Tomar contra caxumba, a gente tem que tomar vacina e, sobretudo, contra a Covid. Por isso, eu queria fazer um apelo a cada jornalista, a cada homem, a cada mulher que est\u00e1 aqui; primeiro o nosso respeito \u00e0s pessoas que trabalham no nosso Sistema \u00danico de Sa\u00fade, no SUS. Porque essas pessoas \"ralaram\" muito, sofreram muito, muitos morreram e muitas morreram para tentar salvar a vida de muitas pessoas neste pa\u00eds.\nEnt\u00e3o eu queria fazer um apelo a voc\u00eas: daqui para frente, na hora que voc\u00eas lerem um aviso, verem na televis\u00e3o um aviso, uma propaganda no r\u00e1dio, na internet, que est\u00e1 dando vacina no bairro de voc\u00eas, na vila de voc\u00eas, na cidade de voc\u00eas, pelo amor de Deus, n\u00e3o sejam irrespons\u00e1veis. Se tiver vacina, v\u00e1 l\u00e1 tomar a vacina; porque a vacina \u00e9 a \u00fanica garantia que voc\u00ea tem de n\u00e3o morrer por falta de responsabilidade. A vacina \u00e9 uma garantia de vida. Por isso, eu hoje tomei a minha quinta vacina. E se tiver a sexta, eu vou tomar a sexta, se tiver a s\u00e9tima, eu vou tomar a s\u00e9tima, sabem por que eu vou tomar a vacina? Eu tenho 77 anos, e tomo vacina porque eu gosto da vida. Eu tomo vacina porque a vida \u00e9 o dom maior que Deus nos deu. E se Deus nos deu esse dom maravilhoso da vida, a vida que faz a gente amar; a vida que faz a gente gostar; a vida que faz a gente ser fraterno; faz a gente ser solid\u00e1rio, essa vida tem que ser preservada.\nPor isso, tomem a vacina! N\u00e3o tenham medo do Z\u00e9 Gotinha! O Z\u00e9 Gotinha significa s\u00f3 amor e nada mais do que isso, um beijo no cora\u00e7\u00e3o.\nGente, todo mundo tomando vacina para que o Brasil fique curado da pandemia!"}