{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-abertura-da-52a-assembleia-geral-dos-povos-indigenas", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na abertura da 52\u00aa Assembleia Geral dos Povos Ind\u00edgenas"], "date": "20230314", "time": "18h38", "text": "Primeiro, eu queria dizer para voc\u00eas da alegria de voltar \u00e0 Terra Raposa Serra do Sol e poder desfrutar com voc\u00eas a alegria das vit\u00f3rias que voc\u00eas v\u00eam conseguindo nesse momento t\u00e3o dif\u00edcil, que voc\u00eas passaram nos \u00faltimos 7 anos no Brasil. Eu penso que, a sociedade brasileira est\u00e1 tomando consci\u00eancia de que os \u00edndios e os ind\u00edgenas brasileiros, n\u00e3o est\u00e3o ocupando nenhum metro de terra de ningu\u00e9m nesse pa\u00eds. Na verdade, quando dizem que os ind\u00edgenas est\u00e3o ocupando 14% do territ\u00f3rio nacional, eles deveriam lembrar que os \u00edndios tiveram 100% do territ\u00f3rio nacional e, portanto, n\u00e3o s\u00e3o os ind\u00edgenas que est\u00e3o ocupando 14%; s\u00e3o os outros que est\u00e3o ocupando 86% de uma terra que era 100% dos ind\u00edgenas brasileiros. \u00c9 sempre importante a gente dizer isso, porque muitas vezes os incautos, muitas vezes as pessoas que n\u00e3o querem enxergar, pensam que \u00e9 verdade que os ind\u00edgenas est\u00e3o ocupando uma terra que era de algu\u00e9m, antes dos ind\u00edgenas chegarem aqui. E a verdade tem que ser dita toda hora: os ind\u00edgenas n\u00e3o est\u00e3o ocupando terra de ningu\u00e9m!\nEles est\u00e3o apenas brigando para ficar com aquilo que era todo seu e que os invasores desde os anos de 1.500, vem tirando um peda\u00e7o de terra que pertencia a voc\u00eas. Essa \u00e9 a primeira verdade, que n\u00f3s precisamos dizer todos os dias. A segunda verdade: \u00e9 que h\u00e1 500 anos nesse pa\u00eds, aqueles que invadiram o nosso pa\u00eds e depois disseram que descobriram o nosso pa\u00eds, depois de exterminarem com milh\u00f5es de \u00edndios, resolveram vender a ideia que era preciso fazer a escravid\u00e3o vir para o Brasil, porque os ind\u00edgenas eram pregui\u00e7osos, n\u00e3o gostavam de trabalhar. E se eles n\u00e3o gostavam de trabalhar e n\u00e3o tinham brancos para trabalhar, porque os que vinham da Europa n\u00e3o queriam trabalhar. Ent\u00e3o resolveram contar hist\u00f3ria que os \u00edndios eram pregui\u00e7osos e, portanto, era preciso trazer o povo negro da \u00c1frica, para produzir nesse pa\u00eds. Ora, toda a desgra\u00e7a que isso causou ao pa\u00eds, causou uma coisa boa: que foi a mistura, a miscigena\u00e7\u00e3o da mistura entre ind\u00edgenas, negros e europeus que permitiu que nascesse essa gente bonita aqui, que gosta de m\u00fasica, de dan\u00e7a, de festa, que gosta de respeito, mas que gosta de trabalhar para sustentar a sua fam\u00edlia e n\u00e3o viver de favor, de quem quer que seja.\nEssa \u00e9 uma prova que eu vi aqui na pequena feira a qual eu acabei de visitar. Uma demonstra\u00e7\u00e3o de que, na medida que voc\u00eas t\u00eam oportunidade, na medida em que voc\u00eas t\u00eam garantido a terra e na medida em que voc\u00eas t\u00eam garantido o incentivo financeiro, para voc\u00eas produzirem possivelmente, voc\u00eas produzir\u00e3o igual ou melhor do que qualquer outra pessoa que tenta tirar o sustento da terra. E eu fiquei triste porque descobri aqui, que voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam ajuda do governo para financiar a produ\u00e7\u00e3o de voc\u00eas. Eu fiquei muito triste!\nEnt\u00e3o, Joenia e companheira S\u00f4nia, n\u00f3s precisamos voltar para Bras\u00edlia, n\u00f3s temos que conversar com o companheiro Rui Costa, ministro-chefe da Casa Civil, n\u00f3s temos que conversar com o companheiro, o ministro Padilha. Temos que conversar com o ministro Paulo Teixeira, que \u00e9 do minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. N\u00f3s precisamos conversar com as pessoas que trabalham com projetos de combate \u00e0 fome; o companheiro Wellington, porque vejam, se n\u00f3s temos dinheiro para financiar empres\u00e1rios, para financiar a agricultura familiar, para financiar os grandes propriet\u00e1rios de terra, a pergunta que eu fa\u00e7o, \u00e9 a seguinte: Por que n\u00e3o existe dinheiro para financiar os povos ind\u00edgenas na sua produ\u00e7\u00e3o? Eu acho que tem alguma coisa errada. Ou historicamente por parte do governo, ou historicamente por parte sabe, de algu\u00e9m.\nPorque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, que a gente ao longo desse tempo emprestou tanto dinheiro para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nesse pa\u00eds e que n\u00e3o tenha chegado o dinheiro \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ind\u00edgena. Eu prometo a voc\u00eas, que regressando a Bras\u00edlia irei tratar disso com muito carinho. Eu vou tratar disso porque, voc\u00eas sabem, n\u00f3s estamos h\u00e1 pouco tempo no governo. Estamos h\u00e1 menos de 3 meses no governo. N\u00f3s pegamos um pa\u00eds desmontado pelo governo anterior. N\u00f3s pegamos um pa\u00eds em que n\u00e3o se respeitava ind\u00edgena, n\u00e3o se respeitava a agricultura familiar, n\u00e3o se respeitava sindicalista, n\u00e3o se respeitava mulher, n\u00e3o se respeitava negro, n\u00e3o se respeitava artista, ou seja, era um pa\u00eds em que o respeito tinha desaparecido de dentro do Pal\u00e1cio do Planalto porque o presidente fazia quest\u00e3o de dizer que n\u00e3o gostava dos movimentos sociais.\nEnt\u00e3o, quando regressar \u00e0 Bras\u00edlia, eu vou reunir a S\u00f4nia, vou reunir os companheiros ministros que est\u00e3o ligados \u00e0 \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o, para que a gente possa definitivamente colocar voc\u00eas dentro de um programa de financiamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, para que voc\u00eas possam melhorar e aumentar a capacidade das coisas que voc\u00eas produzem.\nA segunda coisa que eu quero dizer para voc\u00eas \u00e9 que eu tenho pedido tanto para FUNAI quanto para o minist\u00e9rio, me apresentar todas as terras que est\u00e3o prontas para serem demarcadas, porque a gente precisa demarca-las logo, antes que as pessoas se apoderam delas, antes que as pessoas inventem documentos falsos, escrituras falsas e digam que s\u00e3o donas da terra. Ent\u00e3o, n\u00f3s precisamos rapidamente, tentar legalizar todas as terras que est\u00e3o j\u00e1 quase que prontos os estudos para que os ind\u00edgenas possam ocupar o territ\u00f3rio que s\u00e3o deles, para que possam aumentar a sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para que possam nos ajudar a cuidar daquilo que passa a ser um bem precioso para n\u00f3s; que \u00e9 a necessidade da gente cuidar do clima. Porque se a gente n\u00e3o cuidar do clima, a humanidade vai desaparecer por irresponsabilidade. E a gente quer mostrar que nesse mundo \u00e9 poss\u00edvel se produzir alimento, sem precisar derrubar mais uma \u00e1rvore da Amaz\u00f4nia, sem precisar estragar mais um rio, sem precisar poluir mais a \u00e1gua.\nN\u00f3s agora estamos com um compromisso, de que n\u00f3s fomos visitar l\u00e1, em janeiro, em Boa Vista; o povo Yanomami. E n\u00f3s agora temos que fazer o seguinte: os garimpeiros polu\u00edram aquela \u00e1gua do rio, com merc\u00fario, que as pessoas bebiam e n\u00f3s agora vamos ter que fazer po\u00e7o artesiano para levar \u00e1gua de qualidade, para que aquelas crian\u00e7as possam beber \u00e1gua e n\u00e3o morrerem contaminadas por merc\u00fario. Porque a doen\u00e7a daquelas crian\u00e7as; a gente nem sabe a gravidade ainda que as crian\u00e7as t\u00eam. Eu estou aqui com a ministra da sa\u00fade, uma companheira da maior qualidade - que foi presidenta da Fiocruz no Rio de Janeiro - e ela veio ser ministra da sa\u00fade, com o objetivo de retomar todas as pol\u00edticas que levam em conta a necessidade de cuidar do povo mais pobre, do povo mais humilde, do povo mais abandonado. E a\u00ed, entra a quest\u00e3o ind\u00edgena.\nEu fui em Boa Vista, visitar aquele pessoal na Casai, eu fui na visitar o pessoal, eu n\u00e3o acreditava que era poss\u00edvel deixar uma crian\u00e7a ficar naquelas condi\u00e7\u00f5es. Eu n\u00e3o acreditava que num pa\u00eds, que \u00e9 o terceiro produtor de alimento do mundo, um pa\u00eds que \u00e9 o primeiro produtor de carne do mundo, pudesse deixar aquelas crian\u00e7as ficarem, sabe, eu diria subnutridas, aquelas crian\u00e7as ficarem quase sem for\u00e7a para parar em p\u00e9, de fome, porque n\u00e3o receberam a comida necess\u00e1ria ou n\u00e3o receberam o tratamento de sa\u00fade necess\u00e1rio. N\u00f3s assumimos o compromisso. Est\u00e1 aqui, o nosso ministro da Defesa, que est\u00e1 empenhado nisso, o companheiro Jos\u00e9 M\u00facio. Est\u00e1 o M\u00e1rcio, que \u00e9 o secret\u00e1rio-geral da Presid\u00eancia, que est\u00e1 empenhado nisso. Est\u00e3o as nossas duas companheiras ind\u00edgenas comprometidas com isso. Est\u00e1 a nossa N\u00edsia, comprometida com isso. E est\u00e1 o Paulo Pimenta, ministro da Comunica\u00e7\u00e3o. E depois, voc\u00eas podem at\u00e9 falar para ele que n\u00e3o depende dele, mas ele pode ir junto, como ministro das Comunica\u00e7\u00f5es, pedir uma r\u00e1dio comunit\u00e1ria para esse povo, porque eles n\u00e3o t\u00eam uma r\u00e1dio comunit\u00e1ria, at\u00e9 para falar mal do governo. Seria preciso que eles tivessem uma r\u00e1dio comunit\u00e1ria aqui, para voc\u00eas poderem falar com todos os ind\u00edgenas do estado de Roraima.\nN\u00f3s vamos resolver o problema daquele povo, que n\u00f3s encontramos - a partir do aeroporto de Surucucu - a gente vai come\u00e7ar a visitar todas as outras aldeias, para que a gente possa dar cidadania, dec\u00eancia e respeito aqueles milhares de ind\u00edgenas que moram l\u00e1 e foram massacrados pelos garimpeiros. E eu quero dizer para voc\u00eas: n\u00f3s vamos tirar definitivamente os garimpeiros das terras ind\u00edgenas! Mesmo que tenha ouro l\u00e1, aqui em Roraima. Mesmo que tenha ouro na terra ind\u00edgena. Aquele ouro n\u00e3o \u00e9 de ningu\u00e9m. Ele est\u00e1 l\u00e1, porque a natureza o colocou. Ele est\u00e1 l\u00e1 numa terra ind\u00edgena, portanto, ningu\u00e9m tem o direito de mexer naquilo sem autoriza\u00e7\u00e3o dos donos da terra, que s\u00e3o os ind\u00edgenas, que l\u00e1 moram e que tem a terra legalizada em seu nome. Da mesma forma, que a gente n\u00e3o pode permitir que um cidad\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 dono de nada, pegue uma motosserra e corte uma \u00e1rvore que tem 300, 400 anos para vender e ficar rico as custas daquela \u00e1rvore. Aquela \u00e1rvore n\u00e3o \u00e9 dele! Aquela \u00e1rvore \u00e9 minha. Aquela \u00e1rvore \u00e9 de voc\u00eas. Aquela \u00e1rvore \u00e9 de qualquer ser humano que habite o planeta Terra. Ela est\u00e1 l\u00e1 h\u00e1 300 anos. Portanto, ningu\u00e9m tem o direito de derrubar uma \u00e1rvore dessa, para plantar soja, milho ou para plantar qualquer coisa. Aquela \u00e1rvore \u00e9 a sustenta\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do clima, que o ser humano precisa para sobreviver.\nE \u00e9 por isso que n\u00f3s vamos cuidar muito, n\u00e3o apenas das terras ind\u00edgenas, porque voc\u00eas v\u00e3o produzir apenas aquilo que voc\u00eas necessitam para comer e que no fundo no fundo voc\u00eas funcionam como se fossem guardi\u00f5es daquela floresta. S\u00f3 tira da terra o que for necess\u00e1rio para comer, mas ningu\u00e9m tira da terra para acabar com aquilo que a natureza criou. N\u00f3s vamos cuidar da Amaz\u00f4nia! N\u00f3s faremos um encontro ainda esse ano, com os presidentes do Equador, Venezuela, Col\u00f4mbia, Peru, Bol\u00edvia e com o Brasil, para que a gente discuta definitivamente, como \u00e9 que a gente vai cuidar das nossas florestas. Para que a gente possa transformar a riqueza da biodiversidade de toda a regi\u00e3o amaz\u00f4nica, em benef\u00edcio para milh\u00f5es de milh\u00f5es de pessoas que moram na Amaz\u00f4nia e morrem de fome porque n\u00e3o conseguem sobreviver. E quem sabe, se a gente abrir pesquisa para explorar com muita compet\u00eancia, toda a riqueza da biodiversidade, quem sabe a gente encontre uma sa\u00edda para que a Amaz\u00f4nia possa garantir ao seu povo: emprego decente, sal\u00e1rio decente e melhoria da qualidade de vida, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o da floresta em p\u00e9.\nA quarta coisa importante que eu quero dizer para voc\u00eas: n\u00f3s vamos investir muito na sa\u00fade! Vamos investir muito na sa\u00fade para garantir que os povos ind\u00edgenas recebam m\u00e9dicos sistemicamente. \u00c9 bem poss\u00edvel que a gente v\u00e1 criar pequenos postos de sa\u00fade, em cada aldeia ind\u00edgena, para que as pessoas n\u00e3o precisem viajar, sabe, 200, 300 km atr\u00e1s de um m\u00e9dico. E outra coisa, garantir o rem\u00e9dio gr\u00e1tis para as crian\u00e7as e para os homens e as mulheres ind\u00edgenas. N\u00e3o tem sentido voc\u00ea apenas consultar, dar a receita e a pessoa n\u00e3o poder comprar porque n\u00e3o tem dinheiro. Ent\u00e3o, cabe ao governo brasileiro a responsabilidade de garantir que al\u00e9m da consulta, al\u00e9m do exame, al\u00e9m do hospital, voc\u00eas tenham um rem\u00e9dio para voc\u00eas se tratarem com dignidade, como tem muitas outras pessoas no Brasil.\nE por \u00faltimo, companheiros e companheiras, eu queria dizer para voc\u00eas o seguinte: n\u00f3s temos quatro anos de mandato. Quatro anos de mandato, em que a gente tem que fazer tudo aquilo que a gente n\u00e3o fez. Portanto, a S\u00f4nia sabe, a Joenia sabe, que n\u00e3o tem que ter vergonha de pedir e de cobrar. Porque se voc\u00eas n\u00e3o reivindicarem, a gente pensa que est\u00e1 tudo bem. Se voc\u00eas n\u00e3o brigarem, a gente pensa que est\u00e1 tudo bem. A gente vem aqui, voc\u00eas batem palma. A gente fala: nossa, como est\u00e1 tudo maravilhoso! N\u00e3o est\u00e1 maravilhoso! Falta muita coisa e n\u00f3s temos a responsabilidade de cumprir com a nossa obriga\u00e7\u00e3o, de cuidar das pessoas que mais precisam. E n\u00e3o adianta a gente fazer de cima para baixo. \u00c9 importante a gente respeitar a organiza\u00e7\u00e3o de voc\u00eas. E ao inv\u00e9s de a gente achar que a pode fazer l\u00e1 de Bras\u00edlia, a gente vai criar novamente o Conselho dos Povos Ind\u00edgenas, para que voc\u00eas possam decidir aquilo que a gente tem que fazer. N\u00e3o \u00e9 a gente decidir por voc\u00eas. \u00c9 voc\u00eas decidirem, para dizer para gente o que \u00e9 importante fazer, do jeito que n\u00f3s temos que fazer, porque s\u00e3o voc\u00eas que sabem como fazer as coisas.\n\u00c9 preciso melhorar a agricultura, \u00e9 preciso produzir mais. Se eu sei que tem uma vaquinha que d\u00e1 3 litros de leite, vamos tentar fazer, sabe, que com investimento essa vaca possa dar 6 litros. Se voc\u00eas conseguem colher 1 kilo de mandioca por cada 2 ou 3 metros quadrados vamos dobrar essa produ\u00e7\u00e3o porque o que voc\u00eas precisam \u00e9: ter fartura de alimento para comer e fartura de alimento para vender para quem n\u00e3o produz igual a voc\u00eas. Por isso, contem conosco!\nVoc\u00eas sabem que n\u00f3s temos o PAA, criado pelo minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, que a gente compra os alimentos que sobram da produ\u00e7\u00e3o, para que a gente possa distribuir, inclusive, nas escolas p\u00fablicas brasileiras. E a gente tem o PNAE, que tamb\u00e9m se compra para poder garantir a merenda escolar. Ent\u00e3o, se preparem porque n\u00f3s vamos voltar a conversar com voc\u00eas. Quem sabe n\u00e3o seja eu que vir\u00e1 aqui, mas quem sabe a lideran\u00e7a de voc\u00eas ir\u00e3o \u00e0 Bras\u00edlia, para gente poder conversar e a gente prometer para voc\u00eas, que s\u00f3 teve sentido a gente ganhar as elei\u00e7\u00f5es outra vez, se for para gente cuidar do povo pobre, do povo trabalhador, o povo negro e do povo ind\u00edgena, com muito carinho e com muito respeito. Para que voc\u00eas possam viver de cabe\u00e7a erguida e com a barriga cheia.\nEu fiquei feliz quando eu encontrei um monte de jovens, N\u00edsia, tem muitos meninos que querem ser m\u00e9dicos, tem muitas meninas que querem ser m\u00e9dicas, tem gente que quer ser psic\u00f3loga, tem gente que quer ver veterin\u00e1rio, ou seja; eu acho uma coisa extraordin\u00e1ria! Porque n\u00f3s temos uma \u00edndia cuidando da FUNAI; uma outra, cuidando do Minist\u00e9rio; o outro cuidando da sa\u00fade, ou seja; n\u00f3s queremos que, quanto mais ind\u00edgenas formados em doutores, melhor ser\u00e1 a garantia de vida para voc\u00eas. Por isso, n\u00f3s vamos fazer mais escolas t\u00e9cnicas. Por isso, eu vou fazer mais universidades e por isso, os companheiros e as companheiras ind\u00edgenas jovens v\u00e3o poder melhorar a sua perspectiva de ficar no campo, de ficar na sua terra ind\u00edgena, porque ele vai poder melhorar a qualidade de vida para ele e para sua fam\u00edlia. N\u00e3o \u00e9 indo para a cidade que vai melhorar. Porque se for para a cidade, sem ter emprego, sem ter uma profiss\u00e3o, o que vai acontecer \u00e9 que muitas vezes a vida da gente vira uma \"desgra\u00e7a\". Sem emprego, come\u00e7a a beber, come\u00e7a a trabalhar em um trabalho que n\u00e3o vale nada, que n\u00e3o ganha nada e, \u00e0s vezes, a vida da gente se perde e um jovem com vergonha de voltar para casa, fica perdido na cidade.\nO que n\u00f3s queremos \u00e9 que voc\u00eas jovens tenham oportunidade de estudar para serem o que voc\u00eas quiserem. Quem sabe construir a vida de voc\u00eas junto ao povo de voc\u00eas. Para que a gente possa garantir que as na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas v\u00e3o crescer e n\u00e3o v\u00e3o ser dizimadas como foram ao longo da vida. Voc\u00eas sabem que a gente j\u00e1 teve quase 300 mil ind\u00edgenas no Brasil, j\u00e1 estamos com 800 mil, e quem sabe eles v\u00e3o chegar 1 milh\u00e3o, 1 milh\u00e3o e meio, 2 milh\u00f5es; e quanto mais ind\u00edgena, melhor para o Brasil, melhor para a humanidade e melhor para quem governa esse pa\u00eds. Porque voc\u00eas s\u00e3o a origem da cria\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds, da nossa cultura e da nossa ra\u00e7a, voc\u00eas s\u00e3o os respons\u00e1veis.\nEnt\u00e3o, eu quero agradecer a cada um de voc\u00eas, a cada uma de voc\u00eas. Dizer que eu estou aqui, nessa 52\u00aa Confer\u00eancia de voc\u00eas, para aprender um pouco, para aprender com voc\u00eas. Eu recebi um documento e esse documento deve ser tudo aquilo que voc\u00eas, sabem, aprenderam para colocar em um documento para reivindicar. Eu estou levando esse documento, n\u00f3s vamos estudar esse documento. Qualquer dia desses, v\u00e3o voltar aqui a nossa ministra e a nossa presidenta da FUNAI, e v\u00e3o dizer: de tudo aquilo que voc\u00eas nos apresentaram, n\u00f3s estamos atendendo isso; estamos atendendo aquilo, ou seja; se a gente n\u00e3o puder atender 100% do que voc\u00eas pediram, que a gente possa atender 90%, 95, ou quem sabe, at\u00e9 um pouco mais. Porque daqui para frente, voc\u00eas ser\u00e3o tratados com o valor que voc\u00eas merecem: como cidad\u00e3os e cidad\u00e3s brasileiros, de muito orgulho para n\u00f3s!\nCompanheiros, eu tenho que fazer uma pequena viagem agora de volta para Bras\u00edlia. Sabe, s\u00e3o quase mais uma hora de helic\u00f3ptero at\u00e9 Boa Vista e depois umas 3:30h at\u00e9 Bras\u00edlia. Eu quero me despedir de voc\u00eas. Eu ia dan\u00e7ar, como \u00e9 que chama? A \"barichara\". Mas eu estou com a perna um pouco machucada aqui de jogar bola. N\u00e3o sei se voc\u00eas sabem, eu fui bom de bola - quase fui profissional - mas a minha m\u00e3e falou: Lula voc\u00ea tem que escolher, ou futebol ou ser presidente do Brasil? A\u00ed eu escolhi ser presidente do Brasil, porque assim eu posso cuidar de voc\u00eas com carinho, que voc\u00eas merecem.\nGente, um beijo no cora\u00e7\u00e3o de cada mulher, de cada homem. E podem ficar certos: voc\u00eas sentir\u00e3o orgulho dessa nova presidenta da FUNAI e dessa nova ministra dos Povos Ind\u00edgenas. Porque \u00e9 a primeira vez que a gente coloca os ind\u00edgenas, no lugar que eles sempre deveriam ter estado; participando do poder e ajudando a decidir, falando aquilo que voc\u00eas necessitam. Ent\u00e3o, voc\u00eas tamb\u00e9m ajudem ela, a nossa companheira Jo\u00eania, n\u00e3o se elegeu Deputada Federal, ela perdeu, mas certamente outra elei\u00e7\u00e3o ela vai se eleger outra vez.\nUm beijo e um abra\u00e7o! Que Deus aben\u00e7oe a cada um de voc\u00eas!"}