{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-no-lancamento-da-plataforma-maos-a-obra-e-anuncio-de-reajuste-nos-valores-do-pnae", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, no lan\u00e7amento da plataforma M\u00e3os \u00e0 Obra e an\u00fancio de reajuste nos valores do PNAE"], "date": "20230310", "time": "21h05", "text": "Olha, n\u00f3s j\u00e1 falamos aqui, pelo menos seis ministros j\u00e1 falaram, eu s\u00f3 tenho para dizer para voc\u00eas o seguinte: esse gesto que n\u00f3s estamos fazendo aqui \u00e9 o gesto de alguma coisa nova, que n\u00f3s j\u00e1 fizemos, que vai voltar a acontecer no Brasil.\u00a0N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel voc\u00ea imaginar que esse pa\u00eds pode ser governado de Bras\u00edlia sem levar em conta a realidade dos munic\u00edpios brasileiros. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel n\u00e3o levar em conta a realidade dos estados brasileiros. N\u00f3s j\u00e1 fizemos a reuni\u00e3o com os governadores, n\u00f3s estamos fazendo a reuni\u00e3o com voc\u00eas, dias 13, 14 e 15 tem a Frente Nacional de Prefeitos aqui, no final do m\u00eas vai ter a Marcha dos Prefeitos, que eu n\u00e3o vou poder participar, porque eu vou estar na China, mas isso aqui que est\u00e1 acontecendo vai ser uma rotina entre n\u00f3s.\nOu seja: n\u00f3s queremos que os prefeitos e as prefeitas desse pa\u00eds possam participar junto conosco da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas que n\u00f3s precisamos fazer nesse pa\u00eds. Voc\u00eas sabem, na cidade de voc\u00eas, qual \u00e9 a rua que est\u00e1 esburacada, voc\u00eas sabem qual \u00e9 o lugar que o pessoal xinga voc\u00eas, voc\u00eas sabem qual \u00e9 o lugar que o pessoal cobra voc\u00eas que precisa ter alguma obra, e n\u00f3s precisamos, ent\u00e3o, compartilhar com as cidades o uso do dinheiro federal.\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 daqui o presidente achar que pode decidir gastar 10 bilh\u00f5es de reais em fazer uma obra sem levar em conta a necessidade de ouvir os prefeitos e as prefeitas para eles dizerem se \u00e9 poss\u00edvel, sabe, a gente gastar um pouco do dinheiro na cidade dele. Eu queria dizer para voc\u00eas que hoje eu fiz uma reuni\u00e3o, que foi uma reuni\u00e3o exemplar. Hoje eu fiz uma reuni\u00e3o com os ministros da Infraestrutura, a semana que vem, na segunda-feira, eu vou \u00e0 Raposa Serra do Sol, na ter\u00e7a-feira n\u00f3s vamos ter uma reuni\u00e3o com os minist\u00e9rios da \u00e1rea social, e depois vamos ter uma reuni\u00e3o com os minist\u00e9rios na \u00e1rea de investimento e na \u00e1rea tamb\u00e9m do minist\u00e9rio institucional.\nE surpreendente \u00e9 o que est\u00e1 acontecendo no Brasil. Hoje, por exemplo, eu fiquei sabendo que n\u00f3s temos 23 bilh\u00f5es de reais para gastar em obra de infraestrutura no Minist\u00e9rio do Transporte. 23 bilh\u00f5es de reais este ano. Voc\u00ea sabe que nos outros quatro anos se gastou apenas 20 bilh\u00f5es de reais. Ou seja: em um ano a gente vai gastar, sabe, a gente vai gastar n\u00e3o, a gente vai investir, sabe, mais do que eles investiram em quatro anos.\nEssa merenda escolar est\u00e1 h\u00e1 sete anos sem reajuste. O sal\u00e1rio m\u00ednimo est\u00e1 h\u00e1 sete anos sem reajuste. O servidor p\u00fablico federal est\u00e1 h\u00e1 sete anos sem reajuste. Ou seja: significa que a \u00fanica coisa que aconteceu nesse pa\u00eds foi a produ\u00e7\u00e3o de mentiras, mentiras e mentiras, a produ\u00e7\u00e3o de fake news, sabe, e o pa\u00eds ficou paralisado. Eu tenho viajado a alguns estados, companheiros prefeitos, e quando eu chego l\u00e1 eu pergunto para o governador: qual foi a obra realizada de infraestrutura no seu estado? N\u00e3o tem nenhuma obra! Se eu perguntar para voc\u00eas aqui qual \u00e9 a obra de infraestrutura que foi feita em Pernambuco, que foi feita de Minas Gerais, que foi feita no Par\u00e1, que foi feita na Bahia, voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o ter, porque n\u00e3o se sabe o que foi feito nesse pa\u00eds.\nEu digo todo dia que o sucesso do PAC que n\u00f3s fizemos em 2007, ele aconteceu porque n\u00f3s envolvemos prefeitos e governadores a decidirem que obra era importante na sua cidade, no seu estado. N\u00f3s agora vamos voltar a fazer a mesma coisa. N\u00f3s vamos conversar com os prefeitos e as prefeitas, n\u00f3s vamos conversar com os governadores, eu n\u00e3o quero saber de que partido \u00e9 o prefeito, eu n\u00e3o quero saber de que partido \u00e9 a prefeita, o governador, n\u00e3o quero saber se ele \u00e9 cat\u00f3lico, evang\u00e9lico, n\u00e3o quero saber se ele \u00e9 ateu, n\u00e3o quero saber se torce pro N\u00e1utico ou pro Sport, se torce pro S\u00e3o Paulo ou pro Corinthians, se torce pro Vit\u00f3ria ou pro Bahia, sabe? Eu n\u00e3o quero saber. O que eu quero saber, se torce pro Cear\u00e1 ou pro Fortaleza, o que eu quero saber \u00e9 o seguinte: \u00e9 se naquela cidade o povo est\u00e1 necessitando de alguma coisa que a gente possa fazer. Se o povo tiver, n\u00f3s vamos at\u00e9 l\u00e1 fazer.\nEsses comunicados aqui \u00e9 apenas um primeiro passo do que a gente t\u00e1 fazendo e muita coisa nova vai acontecer. N\u00f3s temos, s\u00f3 para voc\u00eas terem ideia, mais de 14 mil obras paralisadas nesse pa\u00eds. Obras que come\u00e7aram no meu governo, que n\u00e3o foram acabadas, obras que come\u00e7aram no governo da Dilma, ou seja, sinceramente eu n\u00e3o sei o que aconteceu nesse pa\u00eds, que houve uma paralisia. E n\u00f3s, ent\u00e3o, pode ficar certo, que n\u00f3s vamos retomar todas as obras que est\u00e3o paralisadas e voc\u00eas v\u00e3o ser contribuintes, porque o M\u00e3os \u00e0 Obra, que o Rui anunciou a\u00ed, voc\u00eas v\u00e3o dizer qual \u00e9 a obra da cidade de voc\u00eas que precisa ser feita.\nE voc\u00eas v\u00e3o ter coisas que o Padilha ia avisar, n\u00e3o sei se \u00e9 hoje, n\u00e3o sei se na Marcha, mas a gente vai recriar a chamada Sala dos Prefeitos na Caixa Econ\u00f4mica Federal, sabe. Ent\u00e3o, \u00e9 uma coisa importante porque vai fazer o dobro do que n\u00f3s j\u00e1 fizemos da outra vez, porque n\u00e3o vai ser nas capitais, vai ser em cidades de porte m\u00e9dio tamb\u00e9m, para evitar que os prefeitos viagem \u00e0 Bras\u00edlia, fiquem batendo cabe\u00e7a, entrando em gabinete de deputado, pedindo favor, indo atr\u00e1s de ministro que n\u00e3o est\u00e1 e n\u00e3o pode atender, e fica doido outro dia aqui, gastando o dinheirinho da prefeitura no hotel, e volta para sua cidade, sabe, com a m\u00e3o abanando.\nN\u00f3s vamos tentar evitar que seja necess\u00e1rio fazer isso, vamos tentar evitar. E, a\u00ed, voc\u00eas v\u00e3o ter contato direto, vai ter uma Sala de Prefeito na Casa Civil, n\u00e3o sei se o Rui j\u00e1 reparou o espa\u00e7o l\u00e1, n\u00e9? \u00c9 o Padilha que vai preparar. E n\u00f3s vamos voltar a funcionar a 100 por hora.\nO que \u00e9 que eu tenho dito aos ministros? Que n\u00f3s temos pressa! N\u00f3s temos que fazer nesses quatro anos aquilo que era preciso muitos anos para fazer, porque n\u00f3s j\u00e1 sabemos como fazer. N\u00f3s temos uma quantidade de ministros muito competentes, n\u00f3s temos muito ex-prefeito, muito ex-governador, cada um mais sabido que o outro, cada um mais esperto que o outro. Ou seja: \u00e9 verdade. \u00c9 cada um mais esperto que o outro, parece, sabe? E ainda eu encontrei um cara pra Casa Civil, sabe, que eu falei: \u00e9 a minha Dilma de cal\u00e7a. Porque o bicho \u00e9 competente, o bicho \u00e9 trabalhador, o bicho \u00e9 cobrador, sabe? E ele n\u00e3o deixa ningu\u00e9m me enganar. Se ele perceber que algu\u00e9m t\u00e1 dizendo o que n\u00e3o deve dizer, ele fala pera a\u00ed, vamos voltar a conversar.\nEnt\u00e3o eu estou com muita tranquilidade, eu quero que voc\u00eas saibam que eu estou mais motivado, mais motivado do que em qualquer outro momento da minha vida, parece que eu tenho 30, mas eu tenho 29 anos s\u00f3. Estou com muita vontade. E eu tenho certeza que esses v\u00e3o ser os melhores quatro anos da minha vida e os melhores quatro anos desse pa\u00eds.\nE eu quero que voc\u00eas n\u00e3o tenham nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o. \"Ah, mas eu n\u00e3o sou do partido do presidente, mas eu n\u00e3o sou do\u2026\" N\u00e3o se preocupe com isso! A nossa diverg\u00eancia partid\u00e1ria vai acontecer na \u00e9poca das elei\u00e7\u00f5es, t\u00e1? Viu que eu n\u00e3o sou candidato, que acabou a elei\u00e7\u00e3o agora? Ent\u00e3o n\u00e3o vai ter esse problema entre n\u00f3s. O que eu quero \u00e9 que voc\u00eas saibam que n\u00f3s vamos tentar recuperar a civilidade nesse pa\u00eds. Esse pa\u00eds \u00e9 um pa\u00eds fraterno, \u00e9 um pa\u00eds humanista, \u00e9 um pa\u00eds solid\u00e1rio. Esse pa\u00eds n\u00e3o pode continuar com \u00f3dio, sabe, em cada esquina, em cada boteco, em cada lugar o \u00f3dio, as mentiras, as fake news, as provoca\u00e7\u00f5es, as ofensas, isso vai acabar! E vai acabar a partir do nosso comportamento, das nossas decis\u00f5es.\nEnt\u00e3o, foi pra isso que n\u00f3s voltamos a governar esse pa\u00eds. Eu, obviamente, vou precisar de todos voc\u00eas. Voc\u00eas ser\u00e3o efetivamente a raz\u00e3o para que a gente acerte ou para que a gente erre. N\u00e3o \u00e9 isso? Nossa companheira Margarida sabe o seguinte: l\u00e1 em Juiz de Fora, que \u00e9 uma grande cidade, sabe, mais importante que Belo Horizonte, mais importante que o Rio de Janeiro, sabe? Ela sabe. Ela perdeu quatro elei\u00e7\u00f5es e ela chegou agora e ganhou as elei\u00e7\u00f5es, e ela sabe que ela tem que fazer a melhor administra\u00e7\u00e3o que Juiz de Fora j\u00e1 teve, e t\u00e1 fazendo. Porque a mulher n\u00e3o tem que pedir licen\u00e7a, a mulher est\u00e1 onde ela quiser estar, ela faz o que ela quiser fazer. E eu fico muito orgulhoso de ver tanta mulher j\u00e1 eleita prefeita. \u00c9 pouco diante da quantidade de mulheres que temos no Brasil, mas eu acho que j\u00e1 \u00e9 um avan\u00e7o se comparado h\u00e1 dez anos atr\u00e1s, h\u00e1 quinze anos atr\u00e1s.\nE queria dizer que a companheira que veio falar aqui em nome de Arand\u00e1 [Ararend\u00e1/CE] ou seja, n\u00e3o posso dizer que n\u00e3o ela fez um grande discurso, mas ela me deu uma grande cesta b\u00e1sica. Gente, olha, no mais, no mais \u00e9 o seguinte: n\u00f3s estamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de voc\u00eas, t\u00e1? A partir de agora n\u00f3s vamos ter mais an\u00fancio de muita coisa. N\u00f3s vamos completar 100 dias, n\u00f3s vamos fazer an\u00fancio de outras coisas, e a partir do momento que eu voltar da China, no come\u00e7o de abril, eu vou colocar o p\u00e9 na estrada. Eu tenho que pensar. Eu quero ficar dois dias em Bras\u00edlia e cinco dias andando por esse pa\u00eds para poder visitar pessoas, conversar com pessoas e fazer as coisas acontecerem.\nUm abra\u00e7o. Obrigado pela presen\u00e7a de voc\u00eas, sabe? Eu sei que voc\u00eas v\u00e3o voltar hoje pros estados de voc\u00eas, nem sei se tem voo pra voc\u00eas voltarem, porque nem t\u00e1 dif\u00edcil avi\u00e3o, mas de qualquer forma eu sou muito grato, muito grato, a voc\u00eas terem aceitado o convite dos nossos companheiros e terem vindo aqui. Um beijo no cora\u00e7\u00e3o das mulheres e um beijo no cora\u00e7\u00e3o dos homens, porque voc\u00eas tamb\u00e9m merecem.\nUm abra\u00e7o e obrigado, queridos!"}