{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-abertura-da-reuniao-ministerial", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na abertura da reuni\u00e3o ministerial"], "date": "20230310", "time": "20h55", "text": "Bem, companheiros e companheiras. Essa reuni\u00e3o \u00e9, eu diria, quase que o come\u00e7o, de verdade, do nosso mandato. \u00c9 como se n\u00f3s tiv\u00e9ssemos passado por uma prepara\u00e7\u00e3o. Ou seja, cada um montou o seu minist\u00e9rio, a dificuldade de alocar as pessoas, muita dificuldade para indicar as pessoas. Muita gente demorou mais de um m\u00eas, um m\u00eas e meio, para poder montar o minist\u00e9rio. E, agora, esse momento \u00e9 o momento que a gente come\u00e7a de verdade o campeonato. Apesar de j\u00e1 termos ganhado a Recopa com a aprova\u00e7\u00e3o da PEC, que foi uma novidade na hist\u00f3ria pol\u00edtica do Brasil voc\u00ea aprovar uma PEC antes de estar governando o pa\u00eds. Ou seja: foi uma coisa que a gente deve aos nossos companheiros da pol\u00edtica e da \u00e1rea econ\u00f4mica o sucesso da PEC.\nOu seja, n\u00f3s j\u00e1 fizemos mais viagens do que os governos anteriores. J\u00e1 conversamos com mais gente do que os governos anteriores. E j\u00e1 visitamos alguns estados inaugurando algumas obras que est\u00e3o para terminar. Todos voc\u00eas sabem a quantidade de obras que n\u00f3s temos para reconstruir. Na verdade, quando eu cheguei aqui na primeira vez, em 2003, a coisa que eu mais lamentava, e a Miriam Belchior est\u00e1 lembrada muito disso, o Maur\u00edcio, um dos problemas que n\u00f3s sentimos \u00e9 que n\u00e3o tinha projeto. Voc\u00ea n\u00e3o tinha no pa\u00eds uma prateleira de projetos. E eu \u00e0s vezes ficava pensando: para que o Minist\u00e9rio do planejamento se n\u00e3o se planejava as coisas nesse pa\u00eds?\nOu seja, ent\u00e3o, o PAC foi uma coisa extraordin\u00e1ria porque n\u00e3o foi uma coisa feita s\u00f3 pelo Governo Federal. O sucesso do PAC \u00e9 porque a gente come\u00e7ou ouvindo os governadores de cada estado. Depois a gente ouviu milhares de prefeitos e depois n\u00f3s constru\u00edmos um arcabou\u00e7o de propostas de pol\u00edtica de infraestrutura que foi f\u00e1cil executar. Sabe, eu acho que foi o momento mais rico de investimento em infraestrutura no nosso pa\u00eds foi a execu\u00e7\u00e3o do PAC, porque ele envolvia o Governo Federal, os governos estaduais e os governos municipais, porque n\u00f3s aprendemos que era muito importante que a gente transferisse dinheiro para a prefeitura ter o projeto.\nO prefeito tem que ter o prazer de cavar o seu buraco na avenida principal, de fazer seu saneamento b\u00e1sico (inaud\u00edvel). E n\u00f3s conseguimos fazer isso com maestria. Lamentavelmente, o que \u00e9 que eu descobri nesse novo governo? \u00c9 que n\u00f3s temos praticamente 14 mil obras paralisadas em todas as \u00e1reas. Milhares de obras na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, 186 mil casas do Minha Casa, Minha Vida paralisadas. Deve ter muitas rodovias faltando 30km, 40km, 50km. Deve ter ponte\u2026\nOlha, a ponte entre Petrolina e Juazeiro de Pernambuco \u00e9 chamada a \u201cponte picol\u00e9\u201d. Porque n\u00f3s fizemos a ponte, era um projeto de fazer a ponte. Quando n\u00f3s terminamos a parte de Petrolina, o povo de Juazeiro se... N\u00e3o combinou com o prefeito e n\u00e3o aceitou o acesso. A\u00ed a ponte parou e ficou que nem um sorvete de picol\u00e9 mesmo, um palito. Um lado dessa largura, outro lado dessa largura e est\u00e1 at\u00e9 hoje. T\u00e1 at\u00e9 hoje. Ou seja, n\u00f3s vamos ter que terminar esse picol\u00e9. J\u00e1 que n\u00e3o d\u00e1 para chupar o lado que est\u00e1 pronto, vamos fazer o lado que falta. Ent\u00e3o, essa reuni\u00e3o de hoje, o que eu queria, na verdade, primeiro eu acho que voc\u00eas j\u00e1 se assenhoraram da situa\u00e7\u00e3o da pasta de voc\u00eas, da situa\u00e7\u00e3o do projeto de voc\u00eas.\nN\u00f3s tivemos coisas extraordin\u00e1rias que foi a rapidez com que o governo atendeu, sabe, a cat\u00e1strofe acontecida no litoral norte de S\u00e3o Paulo, em S\u00e3o Sebasti\u00e3o. E a\u00ed o Waldez teve um trabalho excepcional, a nossa Marinha, o nosso Ex\u00e9rcito, a nossa Defesa. Foi um trabalho excepcional que at\u00e9 hoje eles continuam precisando da atua\u00e7\u00e3o do Governo Federal.\nE agora, o que que n\u00f3s queremos? Eu vou fazer uma viagem para a China e, quando eu voltar, eu quero come\u00e7ar a viajar o Brasil. Eu quero viajar o Brasil para gente voltar a inaugurar casa, para a gente voltar a inaugurar escola, para a gente voltar a inaugurar creche, para a gente voltar a inaugurar a estrada, para a gente voltar a inaugurar universidade, pra gente voltar a inaugurar escola t\u00e9cnica. Ou seja, n\u00f3s temos que colocar esse pa\u00eds em funcionamento.\nSabe, a gente n\u00e3o pode ficar chorando o dinheiro que falta. N\u00f3s temos que utilizar bem o dinheiro que a gente tem. E \u00e9 por isso que o Haddad \u00e9 o ministro da Fazenda, porque ele \u00e9 criativo. Se a gente n\u00e3o tiver dinheiro, a gente vai atr\u00e1s dele e ele vai ter que arrumar. Ele e a Simone v\u00e3o se sentar \u00e0 mesa e v\u00e3o arrumar o dinheiro que n\u00f3s precisamos para fazer investimento nesse pa\u00eds.\nPorque a gente n\u00e3o pode aceitar a ideia de que o PIB n\u00e3o vai crescer porque algu\u00e9m disse que o PIB n\u00e3o vai crescer. N\u00f3s vamos dizer que o PIB vai crescer porque n\u00f3s vamos fazer o PIB crescer. N\u00f3s vamos dizer que o PIB vai crescer porque n\u00f3s vamos gerar emprego. E vamos gerar emprego com as pequenas coisas. N\u00f3s vamos fazer, sabe, investimento\u2026 Eu, at\u00e9, depois n\u00f3s vamos fazer outras reuni\u00f5es. Eu quero saber o papel dos bancos p\u00fablicos para alavancar o investimento nesse pa\u00eds para pequenos e m\u00e9dios empreendedores, para cooperativas, para grandes empres\u00e1rios, para os estados que est\u00e3o em capacidade de endividamento. Para a prefeitura que tem capacidade de endividamento. Por que n\u00e3o emprestar dinheiro para essa gente?\nN\u00e3o, n\u00e3o pode ser proibido emprestar dinheiro para voc\u00ea construir um ativo que vai aumentar o patrim\u00f4nio desse pa\u00eds, que vai melhorar a qualidade de vida do povo. Sabe, n\u00e3o d\u00e1 para a gente ficar achando que o gostoso nesse pa\u00eds \u00e9 guardar dinheiro. N\u00e3o. Dinheiro bom \u00e9 dinheiro transformado em obras. \u00c9 dinheiro transformado em melhoria na qualidade de vida do povo, em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Sabe, sobretudo emprego, que \u00e9 o que d\u00e1 dignidade ao povo brasileiro.\nEnt\u00e3o, eu quero dizer para voc\u00eas que eu estou muito orgulhoso desses primeiros quase 60 e poucos dias de governo com o que voc\u00eas j\u00e1 conseguiram produzir. Eu tenho certeza de que voc\u00eas v\u00e3o me surpreender nessa reuni\u00e3o com o que voc\u00eas j\u00e1 t\u00eam de proposta para a gente fazer, sabe outra (inaud\u00edvel)... o eixo do novo PAC.\nOu seja, eu queria at\u00e9 sugerir ao nosso companheiro Paulo Pimenta que \u00e9 importante colocar a criatividade da comunica\u00e7\u00e3o em funcionamento para a gente criar um novo nome. O PAC foi muito importante, o PAC produziu muita coisa, mas se a gente puder criar um novo programa, sabe, \u00e9 importante. Mostra que a gente est\u00e1 renovando, inovando, que a gente tem criatividade para fazer outras coisas.\nEnt\u00e3o n\u00f3s vamos fazer essa reuni\u00e3o. Eu n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto a gente vai levar essa reuni\u00e3o. Eu tenho at\u00e9 \u00e0s 14 horas, eu tenho tempo de fazer a reuni\u00e3o, porque depois eu tenho outras reuni\u00f5es. Mas eu queria que voc\u00eas ficassem \u00e0 vontade. N\u00e3o apenas para dizer o que voc\u00eas j\u00e1 descobriram, o que voc\u00eas acham que j\u00e1 podem fazer, o que n\u00f3s j\u00e1 podemos dizer que a gente vai correr atr\u00e1s para fazer, para inaugurar, e a dificuldade que voc\u00eas est\u00e3o enfrentando tamb\u00e9m. Sabe? N\u00e3o tenham medo de falar de dificuldades, de se falar de dinheiro, porque o homem est\u00e1 aqui. O homem est\u00e1 aqui. Sabe? Esse \u00e9 o lado bom do ministro da Fazenda, que \u00e9 o sangue \u00e1rabe dele. Sabe?\nEnt\u00e3o, Rui, controla essa reuni\u00e3o aqui e vamos produzir o que a sociedade brasileira espera de n\u00f3s."}