{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-cerimonia-de-condecoracao-no-uruguai", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em cerim\u00f4nia de condecora\u00e7\u00e3o no Uruguai"], "date": "20230125", "time": "18h03", "text": "Eu n\u00e3o posso ver um microfone que quero falar... Imagina dois!\nQuerida Caroline [Carolina Cosse], queridos companheiros, secret\u00e1rios e secret\u00e1rias da prefeitura de Montevid\u00e9u, companheiros e companheiras que representam o movimento social no Uruguai e Montevid\u00e9u, companheiros brasileiros. \u00c9 uma honra voltar a esta cidade e voltar a casa de quem cuida dessa cidade. Eu vim aqui h\u00e1 muito tempo atr\u00e1s, no primeiro mandato do companheiro Tabar\u00e9 como prefeito, e daquele instante at\u00e9 hoje nasceu uma amizade muito grande entre eu, pessoalmente, e o meu partido, o movimento sindical e muita gente no Uruguai e em Montevid\u00e9u. Voc\u00eas sabem que eu estou vindo de Buenos Aires, onde n\u00f3s fomos participar de uma reuni\u00e3o da Celac. \u00c9 a primeira reuni\u00e3o que eu participo, tipo desde o dia 31 de dezembro de 2010, quando eu deixei a Presid\u00eancia.\nDe todos os presidentes que estavam l\u00e1, eu s\u00f3 encontrei um que ajudou a fundar a Celac. Fizemos uma boa reuni\u00e3o, e vamos trabalhar muito seriamente na perspectiva de unificar em pensamento pol\u00edtico, ideol\u00f3gico, em coisas pr\u00e1ticas, a nossa querida Am\u00e9rica Latina. Acabo de fazer uma visita ao presidente Lacalle [Lacalle Pou], onde fomos discutir a rela\u00e7\u00e3o entre o Brasil e o Uruguai e, como voc\u00eas sabem, o Brasil tem que ser muito generoso com seus aliados. Por ser a maior economia do continente, por seu o pa\u00eds mais industrializado do continente, por deter mais conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos e por ter a maior popula\u00e7\u00e3o, o Brasil tem que cuidar com muito carinho das suas rela\u00e7\u00f5es com os partidos amigos (com os pa\u00edses amigos). Quando eu viajo a um Estado e visito um pa\u00eds, a mim n\u00e3o me preocupa quem \u00e9 o presidente da Rep\u00fablica: se ele \u00e9 de direita, de esquerda ou de centro, a minha rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas com pessoas, a minha rela\u00e7\u00e3o como chefe do Estado brasileiro, \u00e9 tratar com respeito o chefe de qualquer Estado da nossa querida Am\u00e9rica do Sul e da nossa querida Am\u00e9rica Latina.\nVisitar Montevid\u00e9u neste instante em que uma mulher, engenheira, dirige esta cidade \u00e9 algo confort\u00e1vel porque no meu partido n\u00f3s temos paridade na dire\u00e7\u00e3o do partido. Eu estou sabendo que aqui no governo de Montevid\u00e9u, tamb\u00e9m tem paridade. Esse \u00e9 um avan\u00e7o extraordin\u00e1rio! Isso \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de que as mulheres n\u00e3o precisam pedir licen\u00e7a para estarem onde elas quiserem estar. Acabou-se o tempo em que a pol\u00edtica era para homem, sindicalismo era para homem, que luta social era para homem, trabalho em f\u00e1brica era para homem. N\u00e3o! As mulheres conquistaram o direito de provar que a mulher n\u00e3o tem nada de sexo fraco. A mulher tem sim capacidade de governar e ser melhor do que os homens. Porque o mundo ser\u00e1 muito melhor no dia em que os homens aprenderem a governar, uma cidade, um estado ou um pa\u00eds como uma m\u00e3e cuida dos seus filhos. Governar, companheira Caroline, n\u00e3o \u00e9 nada mais do que cuidar das pessoas, cuidar das crian\u00e7as, cuidar com carinho das mulheres, cuidar com carinho dos homens, cuidar com carinho daqueles que mais necessitam. Porque quando a gente faz isso, o resultado do nosso trabalho aparece. E a \u00fanica coisa que compensa na pol\u00edtica \u00e9 voc\u00ea saber que voc\u00ea n\u00e3o apenas fez o que voc\u00ea queria, mas voc\u00ea fez o que o povo precisava.\nMontevid\u00e9u \u00e9 uma cidade admirada no meu pa\u00eds, no meu partido, muita gente fala de Montevid\u00e9u, tem muita gente que diz at\u00e9 gostaria de morar em Montevid\u00e9u, e cuidar dessa cidade bonita, cuidar desse pa\u00eds pequeno, mas um pa\u00eds muito importante. E ser recompensada pelo entendimento do povo e pelo carinho do povo, \u00e9 tudo o que um governante quer. E eu tenho certeza, Caroline, com esse seu jeito de ser, com esse seu jeito de falar, com esse seu jeito de tratar as pessoas, voc\u00ea ainda est\u00e1 na metade do seu mandato, mas eu saio daqui com a convic\u00e7\u00e3o de que voc\u00ea ter\u00e1 um mandato de muito sucesso, reconhecido pelo povo do Uruguai e pelo povo de Montevid\u00e9u. Eu quero que Deus te d\u00ea muita for\u00e7a. Cuida desse povo como se tivesse cuidando de um filho teu. Cuida desse povo como se voc\u00ea estivesse cuidando de voc\u00ea mesma; e a\u00ed voc\u00ea vai perceber a diferen\u00e7a entre a nova e a velha pol\u00edtica.\nParab\u00e9ns pelo \"regalo\" que eu recebi. Parab\u00e9ns pelo presente que eu recebi, que \u00e9 retratado como o mapa da cidade de Montevid\u00e9u e eu espero que a gente possa voltar a nos encontrar, rapidamente, no Brasil. Voc\u00ea deve ter muito a nos ensinar e n\u00f3s temos muito a aprender. Por isso, essa \u00e9 a primeira reuni\u00e3o de uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es que, certamente, n\u00f3s faremos daqui pra frente. Um grande abra\u00e7o, prefeita!\nPronunciamento do presidente Lula ao p\u00fablico\nQueridos companheiros e companheiras do Uruguai, queridos companheiros e companheiras de Montevid\u00e9u!\nEu estou passando aqui em Montevid\u00e9u, recebi um convite da nossa querida prefeita Caroline, que me entregou uma lembran\u00e7a representada no mapa da cidade de Montevid\u00e9u, passei na sede do governo para discutir assuntos do Brasil e do Uruguai. Daqui a pouco eu vou na casa do meu amigo, Pepe Mujica, fazer uma visita pra ele, e voc\u00eas sabem que faz apenas 20 dias que assumi a Presid\u00eancia do Brasil e voc\u00eas sabem que uma das coisas que me fez voltar a ser presidente, \u00e9 que eu quero construir definitivamente a unidade da Am\u00e9rica do Sul, a unidade da Am\u00e9rica Latina, e fortalecer o Mercosul para que o Brasil, o Uruguai, a Argentina e Paraguai e agora a Bol\u00edvia, a gente pode ser um bloco comercial muito forte para melhorar a vida do povo brasileiro, do povo uruguaio, argentino, paraguaio e de toda a Am\u00e9rica do Sul.\nQuero dizer para voc\u00eas que se a humanidade est\u00e1 passando por um momento dif\u00edcil, n\u00e3o \u00e9 hora de ningu\u00e9m desanimar, n\u00e3o \u00e9 hora de ningu\u00e9m perder a esperan\u00e7a. N\u00f3s precisamos levantar a cabe\u00e7a, adquirir a capacidade de nos indignarmos contra a desigualdade social, contra o preconceito de g\u00eanero, contra o preconceito racial, contra o preconceito com as pessoas mais pobres, para que a gente possa construir um mundo melhor, um mundo mais justo e um mundo mais solid\u00e1rio.\nQueridos companheiros e companheiras, eu quero inclusive cumprimentar os companheiros brasileiros e brasileiras que est\u00e3o aqui, quero dizer para voc\u00eas e eu sei que agrade\u00e7o muito a vota\u00e7\u00e3o que tive aqui na cidade de Montevid\u00e9u. Podem ficar certos que n\u00f3s vamos consertar o Brasil e se voc\u00eas vieram para c\u00e1, por causa de namorado ou por causa de estudar, podem ficar! Mas, se voc\u00eas vieram para c\u00e1 por causa de trabalho, n\u00f3s vamos fazer a economia brasileira crescer e voc\u00eas v\u00e3o voltar para trabalhar no pa\u00eds de voc\u00eas. Um abra\u00e7o, querida Caroline, um abra\u00e7o ao povo do Uruguai e um abra\u00e7o ao povo de Montevid\u00e9u.\nUm beijo no cora\u00e7\u00e3o de cada um de voc\u00eas!"}