{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/pronunciamento-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-cerimonia-de-reinstalacao-do-consea", "tags": ["Pronunciamento do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, na cerim\u00f4nia de reinstala\u00e7\u00e3o do Consea"], "date": "20230303", "time": "19h59", "text": "Eu estava pedindo para o [Ricardo] Stuckert me mostrar que horas s\u00e3o porque est\u00e1 na hora da gente comer. Eu n\u00e3o preciso dizer a voc\u00eas da alegria de poder reencontrar voc\u00eas no relan\u00e7amento do Consea. Para as pessoas mais novas que n\u00e3o sabem, esse\u00a0Consea foi apresentado pela primeira vez no governo Itamar Franco, e na \u00e9poca n\u00f3s t\u00ednhamos feito o primeiro programa, o primeiro debate sobre a quest\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar para discutir o nosso querido Programa Fome Zero. Eu e o companheiro, pai do Graciano, fizemos um debate no dia 16 de outubro de 1992; que era o Dia Mundial da Fome, para a gente preparar um documento para trazer para o Itamar Franco. E na ocasi\u00e3o, sugeri ao presidente Itamar Franco, que ele indicasse o Dom Mauro Morelli, como presidente, e o Betinho como secret\u00e1rio geral. E dizia para ele que o Programa s\u00f3 poderia dar certo, se fosse ligado ao Presidente da Rep\u00fablica; ou seja, o\u00a0Consea tinha que ficar ligado diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, para que pudesse ter autoridade e funcionar junto aos outros Minist\u00e9rios.\nO Itamar criou o Consea, ele colocou o Betinho de presidente e o Dom Mauro, de secret\u00e1rio geral; ele inverteu; e n\u00e3o colocou ligado diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. E o Consea funcionou pela for\u00e7a das duas pessoas que participavam l\u00e1, o Dom Mauro Morelli e o Betinho, que teve um trabalho extraordin\u00e1rio, sobretudo no convencimento da sociedade, de fazer pol\u00edtica de solidariedade para que a gente pudesse tratar, pelo menos na \u00e9poca do Natal, das pessoas com muito mais carinho e muito mais respeito.\nDepois, n\u00f3s ganhamos as elei\u00e7\u00f5es e resolvemos criar o Consea de verdade; fazer com que o Consea fosse um instrumento de pensamento, de constru\u00e7\u00e3o e de execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que pudessem cuidar do combate \u00e0 fome e \u00e0 mis\u00e9ria. E lamentavelmente, ele foi exterminado e hoje est\u00e1 de volta. Na verdade, eles nunca conseguiram acabar com o Consea. Eles desmancharam a estrutura legal que existia, mas muita gente que participava do Consea pelo Brasil afora, continuaram lutando, organizados e continuaram tentando combater a fome pelos quatro cantos do Brasil.\nEu fico muito feliz Wellington, M\u00e1rcio, Elisabetta e Jean, quando eu vejo um companheiro Maluf, o Renato Maluf, e o nosso companheiro Chico; dois dos companheiros mais extraordin\u00e1rios na constru\u00e7\u00e3o e no funcionamento do Consea. E fico feliz de saber que voc\u00eas est\u00e3o a\u00ed vivos, parecendo um pouquinho mais velho do que eu; cabelo mais branco do que o meu; o Maluf sem cabelo, mas pelo sorriso de voc\u00eas, a disposi\u00e7\u00e3o de lutar \u00e9 a mesma! Eu n\u00e3o poderia deixar de falar da nossa companheira Teresa Campello que foi uma companheira que deu uma contribui\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria ao Bolsa Fam\u00edlia. E eu queria, companheiro M\u00e1rcio, dizer a voc\u00ea que voc\u00ea tem um instrumento de participa\u00e7\u00e3o popular, que poucas vezes n\u00f3s conseguimos construir igual no Brasil. Essas pessoas que participam do Consea, s\u00e3o determinadas a encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para que a gente possa minimizar, e porque n\u00e3o terminar de uma vez por todas, com a fome nesse pa\u00eds. Eu ainda sonho que a fome tem que ser exterminada do mundo.\nQuando eu sa\u00ed da Pol\u00edcia Federal, a primeira viagem que eu fiz, fui conversar com o Papa Francisco, e depois eu fui ao Conselho Mundial das Igrejas, para ver se a gente conseguia fazer uma campanha mundial contra a desigualdade. Na verdade, a ideia era tentar provocar o ser humano a ter a capacidade de se indignar. Porque na hora que a gente perde a capacidade de se indignar, a gente fica fragilizado e a gente n\u00e3o tem for\u00e7a para fazer as coisas que n\u00f3s temos que fazer. E combater a fome \u00e9 uma coisa muito s\u00e9ria. Muitas vezes as pessoas est\u00e3o conversando com outras pessoas que est\u00e3o com fome, e a pessoa n\u00e3o sente que a outra est\u00e1 com fome. Voc\u00ea s\u00f3 vai sentir se a pessoa falar, ou voc\u00ea s\u00f3 faz sentido a pessoa passar por um exame que vai detectar que ela est\u00e1 carente de calorias e prote\u00ednas. Sen\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o sabe. E normalmente, as pessoas t\u00eam vergonha de dizer que n\u00e3o almo\u00e7aram, as pessoas t\u00eam vergonha de dizer que n\u00e3o jantaram, as pessoas t\u00eam vergonha de dizer que n\u00e3o conseguiram comer uma carne, uma salada porque \u00e9 assim mesmo; a gente tem vergonha. E o trabalhador tem at\u00e9 vergonha de dizer que ele est\u00e1 desempregado; por ele estar h\u00e1 muito tempo desempregado, porque ele n\u00e3o quer ser chamado de vagabundo pelos seus vizinhos. Ele n\u00e3o quer que as pessoas entendam que ele n\u00e3o est\u00e1 trabalhando. Ent\u00e3o, muitas vezes a gente fica escondendo, aquela coisa que a gente nunca deveria esconder. Porque \u00e9 verdade que se n\u00f3s produzimos alimentos demais no planeta Terra; e se nesse pa\u00eds a gente produz alimento demais; e tem gente com fome, significa que: algu\u00e9m est\u00e1 comendo mais do que deveria comer, para que o outro pudesse comer um pouco; significa que n\u00f3s estamos desperdi\u00e7ando alimento, entre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo; significa que alguma coisa est\u00e1 errada. E a mais errada de todas, \u00e9 que as pessoas n\u00e3o t\u00eam dinheiro para comprar o que comer. Porque se tivesse dinheiro, iria muita gente querer produzir, iria aumentar a produ\u00e7\u00e3o e a gente ent\u00e3o teria os alimentos necess\u00e1rios.\nPor isso eu j\u00e1 pedi para o Paulo Teixeira, o ministro de Desenvolvimento Agr\u00e1rio, que teremos que convocar uma reuni\u00e3o dos pequenos e m\u00e9dios produtores, para que a gente discuta outra vez, o Programa Mais Alimento, para que a gente possa facilitar, incrementar a produ\u00e7\u00e3o de mais alimentos. Se um cidad\u00e3o, se o Valmir estiver l\u00e1 no acampamento (inaud\u00edvel) tem uma vaquinha que s\u00f3 d\u00e1 3 litros de leite; n\u00f3s vamos te ajudar a ter 6 litros de leite. Se voc\u00ea s\u00f3 estiver colhendo, uma saca de feij\u00e3o; n\u00f3s vamos ajudar a colher duas sacas de feij\u00e3o. E a gente vai garantir que se pessoa produzirem, n\u00e3o v\u00e3o perder porque se produzirem em excesso, o Governo vai comprar esses alimentos, para que possamos distribu\u00ed-los aonde precisam ser distribu\u00eddos. E tamb\u00e9m, a gente vai voltar com a pol\u00edtica de pre\u00e7o m\u00ednimo, para garantir que as pessoas que plantam n\u00e3o tenham preju\u00edzo, se houver uma super safra.\nPorque no Brasil \u00e9 assim; \u00e0s vezes, as pessoas produzem, s\u00e3o incentivadas a produzir, todo mundo planta, a colheita \u00e9 muito grande, o pre\u00e7o cai; e \u00e0s vezes, o companheiro n\u00e3o consegue retirar sequer o dinheiro que investiu. Ent\u00e3o, Paulo Teixeira, n\u00f3s vamos tentar fazer uma grande discuss\u00e3o; n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 com a agricultura familiar, n\u00e3o. N\u00f3s temos no Brasil, 4 milh\u00f5es e 600 mil propriedades, com menos de 100 hectares; e n\u00f3s precisamos chamar essa gente toda, para participar dos nossos encontros, para que a gente possa aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos saud\u00e1veis; porque uma outra doen\u00e7a que n\u00f3s temos no Brasil \u00e9 a obesidade. As pessoas comem muita bobagem, as pessoas comem muita comida industrializada e pensam que s\u00e3o saud\u00e1veis e n\u00e3o s\u00e3o. S\u00e3o pessoas obesas que est\u00e3o com algum problema de desequil\u00edbrio funcional; e que n\u00f3s precisamos tratar disso com muito carinho. Algumas pessoas morrem de fome; outras morrem de gordura; mas essa gordura n\u00e3o \u00e9 de alimento saud\u00e1vel; \u00e9 de alimento n\u00e3o saud\u00e1vel.\nIsso n\u00f3s vamos ter que fazer em quatro anos, gente! Eu n\u00e3o sei se voc\u00eas, sobretudo os ministros que est\u00e3o aqui; os deputados, se a Gleisi se lembra? N\u00f3s j\u00e1 estamos h\u00e1 59 dias no Governo. Ou seja, n\u00f3s n\u00e3o temos mais quatro anos pela frente, n\u00f3s temos tr\u00eas anos e 10 meses s\u00f3 de Governo. E n\u00f3s agora vamos completar 100 dias e precisamos apresentar ao Brasil, o que \u00e9 que n\u00f3s vamos fazer de verdade nesses pr\u00f3ximos quatro anos. Porque n\u00f3s precisamos fazer muita coisa, com mais rapidez, com mais compet\u00eancia e com mais resultado. Porque n\u00e3o h\u00e1 tempo para gente ficar brincando de governar. N\u00f3s temos que governar de verdade.\nEu digo sempre: governar \u00e9 a gente cuidar das pessoas; cuidar daqueles que mais necessitam; cuidar com carinho; cuidar da educa\u00e7\u00e3o; cuidar da sa\u00fade; cuidar do transporte; cuidar do emprego cuidar do sal\u00e1rio. Finalmente, Simone, agora no Dia das Mulheres, a gente vai apresentar, definitivamente, a tal Lei que vai garantir que a mulher, definitivamente, receba o sal\u00e1rio igual ao homem, se ela exercer a mesma fun\u00e7\u00e3o do homem. Toda hora que voc\u00ea vai procurar essa Lei, parece que ela existe. Mas tem tantas nuances, tem tanta v\u00edrgula, \u201cantes do d e depois do d\u201d, que tudo \u00e9 feito para mulher n\u00e3o ter o direito. Ou seja, ent\u00e3o \u00e9 preciso fazer uma lei que diga: a mulher deve ganhar o mesmo sal\u00e1rio do homem, se exercer a mesma fun\u00e7\u00e3o e pronto! N\u00e3o tem v\u00edrgula! E ser\u00e1 obrigat\u00f3rio! Se n\u00e3o pagar, vai ter que ter algu\u00e9m para fiscalizar; e esse algu\u00e9m, outra vez Marinho, ser\u00e1 a Justi\u00e7a do Trabalho; o Minist\u00e9rio do Trabalho, para que a gente possa fazer o Brasil entrar no rol dos pa\u00edses civilizados, em que as pessoas sejam tratadas com respeito.\nUma outra coisa importante que est\u00e1 para ser anunciada, \u00e9 o \"Desenrola\". T\u00e1 pronto, Gleisi? Eu acho que na semana que vem, n\u00f3s poderemos anunciar. Ou seja, n\u00f3s temos hoje 51 milh\u00f5es de pessoas que devem entre 0 e 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos, o equivalente a 50 bilh\u00f5es de reais. Essas pessoas, \u00e0s vezes, est\u00e3o penduradas, devem 100 reais, 200 reais, 300 reais; elas est\u00e3o penduradas no Serasa e n\u00e3o podem comprar mais nada. N\u00e3o podem ter mais cr\u00e9dito. N\u00f3s vamos ter que dar um jeito de resolver isso. E \u00e9 por isso que o Haddad est\u00e1 discutindo com a sua equipe, discutindo com a Febraban, com o Banco do Brasil, com a Caixa Econ\u00f4mica, discutindo com os empres\u00e1rio, para encontrarmos uma proposta de fazer com que essas pessoas se livrem dessas d\u00edvidas e possam voltar outra vez a ser cidad\u00e3os, com direito a comprar com direito a fazer cr\u00e9dito novamente.\nN\u00f3s temos, Gleisi,\u00a051 milh\u00f5es de pessoas com 50 bilh\u00f5es de d\u00edvidas; e por outro lado, n\u00f3s temos 35 milh\u00f5es de pessoas com 349 bilh\u00f5es de d\u00edvidas. Pessoas que fizeram d\u00edvidas no cart\u00e3o de cr\u00e9dito. Pessoas que fizeram d\u00edvida na era do Covid. E a maioria das d\u00edvidas foram feitas nos \u00faltimos 14 meses. Significa que s\u00e3o d\u00edvidas recentes que as pessoas entraram num gargalo que n\u00e3o consegue mais sair. Ent\u00e3o, precisamos encontrar uma sa\u00edda. Libertar esses brasileiros do arrocho do cr\u00e9dito para que eles possam voltar a ser cidad\u00e3os e comprar as coisas. Esse pa\u00eds pode voltar a ser o pa\u00eds que n\u00f3s sonhamos. Eu n\u00e3o sei se voc\u00eas tem dimens\u00e3o quando eu desci a rampa do Pal\u00e1cio do Planalto, dia primeiro de janeiro de 2011, quando tinha acabado de dar a posse a nossa companheira Dilma; eu achei que nunca mais eu iria ouvir falar de fome no Brasil. Eu achei que nunca mais a gente ouviria falar que a massa salarial estava caindo; eu achei que nunca mais a gente ouviria falar que o sal\u00e1rio m\u00ednimo n\u00e3o ia aumentar, com aumento real de sal\u00e1rio acima da infla\u00e7\u00e3o.\nEu sonhei com isso! Sonhei e acreditava que era poss\u00edvel. Qual n\u00e3o foi a minha surpresa? Quando a gente volta, 13 anos depois, o Brasil est\u00e1 um pouco pior daquele Brasil que n\u00f3s deixamos e que voc\u00eas ajudaram a construir. Voc\u00eas t\u00eam muita responsabilidade, porque foram 74 confer\u00eancias nacionais feitas nesta capital. 74 confer\u00eancias que definiram todas as pol\u00edticas p\u00fablicas que n\u00f3s colocamos em funcionamento aqui. E quando a gente confia no povo e permite que o povo decida que pol\u00edtica que a gente vai implementar, a certeza do sucesso \u00e9 muito real. E quero que voc\u00eas saibam que eu voltei, para fazer mais do que fizemos da primeira vez. O tempo \u00e9 mais curto! Mas a vontade de trabalhar \u00e9 maior! E o aprendizado que n\u00f3s temos \u00e9 infinitamente superior ao que t\u00ednhamos a 13 anos atr\u00e1s.\nPortanto, queridas companheiras e queridos companheiros, preparem-se! Comprem um sapato com borracha mais dura! Se preparem, porque a nossa luta \u00e9 incans\u00e1vel! N\u00f3s temos um compromisso com esse povo brasileiro e n\u00f3s temos que recuperar o direito desse povo, n\u00e3o apenas de comer tr\u00eas vezes ao dia; desse povo andar de cabe\u00e7a erguida; desse povo ter orgulho de ser brasileiro; desse povo ter orgulho de ter um trabalho decente; desse povo ter orgulho de poder ter uma escola de qualidade - eu espero que o Camilo consiga logo, a come\u00e7ar a implantar escola de tempo integral nesse pa\u00eds, porque \u00e9 uma necessidade vital, os nossos jovens se formarem adequadamente.\nEnt\u00e3o, companheiros e companheiras, quero terminar dizendo para voc\u00eas que n\u00f3s n\u00e3o temos tempo sequer de ter m\u00e1goa e ficar remoendo raiva ou \u00f3dio contra qualquer pessoa. Eu n\u00e3o voltei para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para remoer o \u00f3dio, em fun\u00e7\u00e3o da minha pris\u00e3o; em fun\u00e7\u00e3o das mentiras que foram contadas a meu respeito; em fun\u00e7\u00e3o da fake news. N\u00e3o \u00e9 justo, n\u00e3o \u00e9 honesto e n\u00e3o \u00e9 decente eu voltar para cuidar dos meus problemas pessoais. Eu s\u00f3 voltei porque eu acredito, piamente, que a gente pode fazer esse Brasil voltar a sorrir. A gente pode fazer esse pa\u00eds estar de barriga cheia, esse povo trabalhar, esse povo estudar e esse povo virar, decentemente. Quando a gente discute que tem muita viol\u00eancia na periferia desse pa\u00eds, a gente precisa entender que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a quest\u00e3o da pol\u00edcia que vai resolver a quest\u00e3o da viol\u00eancia, porque muitas vezes a pol\u00edcia \u00e9 a causa da viol\u00eancia. A viol\u00eancia \u00e9 muitas vezes, \u00e9 a falta do Estado na periferia. O Estado n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1 com educa\u00e7\u00e3o, o Estado n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1 com sa\u00fade, o Estado n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1 com cultura, com lazer, com asfalto, n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1 com o tratamento de esgoto, com coleta de esgoto; ou seja, \u00e0s vezes a figura do Estado n\u00e3o existe. E quando a figura do Estado n\u00e3o existe, o povo da periferia paga o pre\u00e7o com a sua pr\u00f3pria vida, por irresponsabilidade do Estado.\nPor isso, companheiro Fl\u00e1vio Dino, \u00e9 que n\u00f3s vamos ter que trabalhar para que a gente possa discutir, quem sabe, uma nova pol\u00edtica de seguran\u00e7a p\u00fablica para esse pa\u00eds, que n\u00e3o \u00e9 uma coisa a ser discutida imediatamente, n\u00e3o. Mas ou n\u00f3s come\u00e7amos a discutir agora, ou ela nunca vai acontecer. E por fim, eu quero agradecer a voc\u00eas, a solidariedade de voc\u00eas durante todas essas coisas ruins que aconteceram no Brasil. A solidariedade de voc\u00eas na Dilma, desde o impeachment dela; a solidariedade do meu caso quando eu fui pra Pol\u00edcia Federal mas, sobretudo, a solidariedade de voc\u00eas contra a tentativa de golpe que foi dada nesse pa\u00eds, no dia 8 de janeiro de 2023, quando invadiram a Suprema Corte, o Congresso Nacional e esse Pal\u00e1cio que a gente est\u00e1 aqui. Voc\u00eas percebem que tem v\u00e1rias coisas sem vidro ainda, que est\u00e3o quebrados, porque meia d\u00fazia de b\u00e1rbaros, meia d\u00fazia de v\u00e2ndalos, meia d\u00fazia de psicopatas, quem sabe orientado pelo psicopata maior, acharam que poderiam, depois de perder as elei\u00e7\u00f5es, ocupar o pal\u00e1cio e dar um golpe do estado. Se eles quiserem voltar a governar, eles primeiro precisam aprender a respeitar a democracia. E na democracia vence quem ganha da forma mais democr\u00e1tica poss\u00edvel.\nPor isso, companheiro M\u00e1rcio, meus parab\u00e9ns pelo fato de voc\u00ea coordenar a Secretaria Geral; na semana que vem, na quinta-feira, vamos lan\u00e7ar outra vez, o novo programa Bolsa Fam\u00edlia, sobre a coordena\u00e7\u00e3o do nosso querido companheiro Wellington; e junto com o lan\u00e7amento do novo programa vem muita novidade, ent\u00e3o se voc\u00eas estiverem por aqui e quiserem participar voc\u00eas ser\u00e3o convidados. Porque a gente vai voltar a fazer aquilo que o povo brasileiro precisa. A gente vai voltar a cuidar desse pa\u00eds com carinho, com amor. A gente vai voltar a ser humanista, a gente vai voltar a utilizar a fraternidade na nossa rela\u00e7\u00e3o pessoal e a gente quer dizer a todo mundo que a gente n\u00e3o aceita a pol\u00edtica de fake news! A gente n\u00e3o aceita mentira como verdade! A gente n\u00e3o aceita mentira como forma de comunica\u00e7\u00e3o entre os seres humanos! Por isso \u00e9 que n\u00f3s precisamos combater toda e qualquer mentira; toda e qualquer fake news. Porque os psicopatas est\u00e3o soltos por a\u00ed. Eu n\u00e3o sei se voc\u00eas est\u00e3o vendo, a viol\u00eancia todo santo dia, esses dias teve um cara num barzinho, jogando snooker, matou sete pessoas. Esses dias vi um cara, no supermercado, pegar um carrinho e jogar em cima de uma mulher; ou seja, tem uma parte da sociedade que est\u00e1 ficando desumana. Est\u00e1 ficando quem sabe, n\u00e3o \u00e9 nem ser humano; \u00e9 quase com o algoritmo do mal. E n\u00f3s, brasileiros e brasileiras que acreditamos em Deus; n\u00f3s que acreditamos no amor; n\u00f3s que acreditamos na fraternidade; n\u00f3s que acreditamos na rela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos, n\u00e3o podemos aceitar esse comportamento. E n\u00f3s precisamos provar para n\u00f3s e para quem n\u00e3o est\u00e1 aqui; que o que vale na verdade \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de fraternidade e solidariedade e de muito amor entre seres humanos.\nPor isso, n\u00f3s vamos vencer outra vez e obrigado pela participa\u00e7\u00e3o de voc\u00eas.\nE at\u00e9 a pr\u00f3xima semana, em um novo encontro aqui. Um abra\u00e7o gente, um beijo!"}