{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-luiz-inacio-lula-da-silva-em-solenidade-de-lancamento-do-novo-programa-minha-casa-minha-vida", "tags": ["DISCURSO do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva em solenidade de lan\u00e7amento do novo programa Minha Casa, Minha Vida"], "date": "20230215", "time": "01h09", "text": "Eu vou contratar esse locutor para trabalhar comigo em Bras\u00edlia, e vou contratar aquele rapaz ali da frente, para animar todas as nossas atividades.\nQueridas companheiras e queridos companheiros, eu queria primeiro cumprimentar o nosso querido companheiro, jovem governador da Bahia, o companheiro Jer\u00f4nimo a quem eu quero ajudar, para que ele fa\u00e7a ainda mais do que o Wagner; mais do que o Rui, para que a Bahia possa ficar muito melhor e o Governo Federal vai ajud\u00e1-lo naquilo que for poss\u00edvel. Quero cumprimentar o companheiro Rui Costa, meu chefe da Casa Civil e eu posso garantir para voc\u00eas que trabalhar com Rui Costa \u00e9 voc\u00ea ter tranquilidade, porque voc\u00ea n\u00e3o precisa pedir para ele fazer as coisas ele sabe o que fazer, me d\u00e1 tranquilidade e eu posso deitar toda noite e encostar a cabe\u00e7a no travesseiro e dormir, sabendo que o Rui est\u00e1 trabalhando para que d\u00ea certo a nossa volta Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Quero cumprimentar o companheiro M\u00e1rcio Fran\u00e7a, o nosso querido ministro dos Portos e Aeroportos, que \u00e9 o companheiro que tamb\u00e9m com a sua experi\u00eancia, vai nos ajudar a resolver alguns problemas cr\u00f4nicos que n\u00f3s temos no Brasil.\nQuero cumprimentar o meu querido companheiro, o \u00edndio mais famoso do Brasil, companheiro Wellington, que \u00e9 o Ministro do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \u2014 esse companheiro, voc\u00eas sabem, ele foi governador do Piau\u00ed oito vezes! \u00c9 mole? Ele tem, na verdade, quatro vezes: dois mandatos e eu tenho certeza que vai ajudar que a gente fa\u00e7a aprimoramento naquilo que a gente come\u00e7ou em 2003, com o programa Fome Zero. Voc\u00ea sabe, \u00f4 Wellington, que ao indicar voc\u00ea para essa \u00e1rea, ministro de Desenvolvimento e Assist\u00eancia Social, Fam\u00edlia e Combate \u00e0 Fome, eu coloquei voc\u00ea na expectativa de que voc\u00ea consiga colocar a tua experi\u00eancia de cuidar do povo do Piau\u00ed, para cuidar de todo o povo brasileiro, querido! A tua responsabilidade \u00e9 muito grande! E eu sei que voc\u00ea vai cumprir essa tarefa de forma extraordin\u00e1ria. Quero cumprimentar o companheiro Paulo Teixeira, companheiro que \u00e9 o ministro do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, que vai cuidar da agricultura familiar, vai cuidar da pequena e m\u00e9dia propriedade nesse pa\u00eds, vai cuidar de garantir que a gente tenha mais alimento na mesa e mais barato ainda. Por isso Paulinho, boa sorte para voc\u00ea querido; voc\u00ea vai ter muito trabalho pela frente.\nO meu companheiro M\u00e1rcio Macedo, ministro da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, companheiro de Sergipe, companheiro hist\u00f3rico. Quero cumprimentar o companheiro \"falador\"\u00a0\u2014 pense num \"bicho falador\", \u00e9 esse vice-governador do Estado da Bahia\u00a0\u2014 o companheiro Geraldo J\u00fanior. Quero cumprimentar o companheiro Adolfo Menezes, presidente da Assembleia Legislativa; quero cumprimentar o companheiro Jaques Wagner\u00a0\u2014 eu acho que, aqui na Bahia, a nossa hist\u00f3ria, come\u00e7ou tudo com esse galego. Esse galego em 2006, ele era meu ministro; ele queria ser candidato a governador; eu falei para ele: Jaques, n\u00e3o se meta, cara, voc\u00ea vai perder as elei\u00e7\u00f5es; voc\u00ea vai disputar as elei\u00e7\u00f5es com \"carlismo\"; voc\u00ea vai perder as elei\u00e7\u00f5es; ele era meu ministro do Trabalho. Ele falou: \"n\u00e3o, mas eu vou concorrer e eu vou ganhar\". Ele tinha, acho que 0%; o outro j\u00e1 tinha 60%, eis que depois, quando terminou as elei\u00e7\u00f5es, ele virou o governador da Bahia; depois se reelegeu, contribuiu para a elei\u00e7\u00e3o e reelei\u00e7\u00e3o do Rui e ainda contribuiu para elei\u00e7\u00e3o do Jer\u00f4nimo e tamb\u00e9m para a minha elei\u00e7\u00e3o, como presidente da Rep\u00fablica. Obrigado, galego! E o companheiro Otto; ele um irm\u00e3o. Ele s\u00f3 est\u00e1 no PSD porque eu n\u00e3o quero ele no PT! Eu n\u00e3o quero roubar senador de nenhum partido. Mas o\u00a0Otto tem sido um companheiro, da mais extraordin\u00e1ria lealdade e qualidade. Eu disse para o Otto, na primeira vez que declarei voto para ele, que eu tinha esperan\u00e7a que ele iria me orgulhar; e posso dizer para o povo baiano, posso dizer para voc\u00eas: o\u00a0Otto \u00e9 motivo de orgulho no Senado Federal e eu sei que eu posso contar com ele em todos os momentos, obrigado companheiro Otto!\nBem, eu j\u00e1 falei tanto de homem agora vamos falar da nossa querida prefeita Alessandra Gomes, prefeita de Santo Amaro. Cumprimentando ela, eu quero cumprimentar a todos os prefeitos que est\u00e3o aqui por dentro, prefeitas e vereadores; companheira tamb\u00e9m Maria Rita Serrano; companheira presidente da Caixa Econ\u00f4mica Federal e tamb\u00e9m cumprimentar a Marli Carrara, que \u00e9 companheira representante da Uni\u00e3o Nacional por Moradia Popular, e falando com ela, eu estou cumprimentando todas as pessoas que participam do movimento de moradia pelo Brasil inteiro. Ela j\u00e1 esteve comigo em S\u00e3o Paulo, j\u00e1 foi no Instituto para gente conversar. E companheiros e companheiras, n\u00f3s estamos come\u00e7ando uma nova etapa na nossa vida; ou seja, n\u00f3s voltamos a governar esse pa\u00eds na expectativa de que a gente tenha condi\u00e7\u00f5es de melhorar a qualidade de vida do povo brasileiro.\nE eu queria come\u00e7ar dizendo aos nossos prefeitos: voc\u00eas que s\u00e3o prefeitos de cidade pequena, cidade m\u00e9dia, tenham certeza que n\u00f3s n\u00e3o esqueceremos de voc\u00eas na nossa administra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a gente imaginar que um pa\u00eds possa ser rico, se as cidades s\u00e3o pobres. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que um presidente da Rep\u00fablica pense que ele pode governar o pa\u00eds sem conversar com o prefeito, sem ouvir as queixas do prefeito, sem ouvir as reclama\u00e7\u00f5es do prefeito. Eu lembro de uma m\u00fasica que a gente tinha na campanha de 1985; a gente dizia: \"uma cidade parece pequena se comparado a um pa\u00eds. Mas \u00e9 na minha, \u00e9 na sua, \u00e9 na nossa cidade que a gente \u00e9 feliz!\" Ent\u00e3o, companheiros prefeitos, voc\u00eas podem saber que o Governo Federal n\u00e3o faltar\u00e1 com voc\u00eas nesses pr\u00f3ximos quatro anos. N\u00f3s estaremos com as portas abertas. Inclusive, um comunicado para voc\u00eas: a Caixa Econ\u00f4mica voltou a abrir a superintend\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica em v\u00e1rias cidades do Brasil. Tem uma sala especial, com pessoas preparadas para receber prefeitos e prefeitas; para que voc\u00eas n\u00e3o fiquem perambulando atr\u00e1s de algu\u00e9m para ajud\u00e1-los. A Caixa Econ\u00f4mica estar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de voc\u00eas, para ajudar a fazer projeto, para ajudar voc\u00eas a conquistar o dinheiro que voc\u00ea precisa conquistar. A terceira coisa importante \u00e9, companheiro da enfermagem, as nossas enfermeiras e enfermeiros. Voc\u00eas podem ter tranquilidade, que n\u00f3s vamos resolver o problema de voc\u00eas; e vamos cuidar. N\u00f3s estamos apenas tentando harmonizar o teto, o sal\u00e1rio das enfermeiras, com a quest\u00e3o da pequena cidade e com as Santas Casas; mas podem ficar certos que eu terei o maior prazer de convidar as enfermeiras e os enfermeiros no Brasil e dizer: est\u00e1 resolvido o problema de voc\u00eas; o Governo vai selar o piso da categoria.\nBem, eu quero falar agora sobre essa vinda minha a Santo Amaro. Eu na verdade vim aqui, porque aqui eu tive uma amiga extraordin\u00e1ria, que voc\u00eas sabem, n\u00e3o era famosa, n\u00e3o era cantora, mas era uma mulher que eu tinha um respeito profundo, que era m\u00e3e de todos aqueles que ficaram famosos: a Dona Can\u00f4. Porque v\u00e1rias vezes que eu vim aqui, eu fui na casa da Dona Can\u00f4, porque ela representava, na minha opini\u00e3o, uma intelig\u00eancia rara do povo baiano. E eu sei que ela morreu, mas eu sei que as ideias dela est\u00e3o na cabe\u00e7a de cada um de voc\u00eas. Porque esse estado, que fez da independ\u00eancia, em 2 de julho; obviamente que \u00e9 um estado que tem no sangue, que tem no cora\u00e7\u00e3o, que tem na cabe\u00e7a, a vontade de lutar sem esmorecer, at\u00e9 que a gente ven\u00e7a. E eu vim aqui pegar a energia de voc\u00eas, porque n\u00f3s precisamos gerar emprego nesse pa\u00eds, porque n\u00f3s precisamos criar muito sal\u00e1rio, aumentar o sal\u00e1rio nesse pa\u00eds; porque n\u00f3s queremos criar condi\u00e7\u00f5es de vida de voc\u00eas, na educa\u00e7\u00e3o.\nEu j\u00e1 recebi at\u00e9 uma pauta da cria\u00e7\u00e3o de universidade aqui, nessa cidade; e eu acho que essa cidade merece. O que voc\u00eas t\u00eam que ter um pouquinho de paci\u00eancia, porque n\u00f3s estamos apenas a 40 dias no governo; a gente ainda nem conseguiu montar as equipes que a gente tem que montar. Porque n\u00f3s temos que retirar os \"bolsonaristas\" que est\u00e3o l\u00e1, escondidos \"\u00e0s pencas\". E a responsabilidade de tirar eles \u00e9 do Rui Costa. \u00c9 o Rui Costa que tem que assinar as medidas para retirar aquela gente que est\u00e1 infiltrada dentro do nosso governo. Ent\u00e3o, eu vim aqui a Santo Amaro, para de Santo Amaro agradecer \u00e0 companheira Miriam Belchior, que est\u00e1 em Lauro de Freitas, e a prefeita est\u00e1 aqui, conosco. Eu vim aqui para cumprimentar o nosso companheiro Alexandre, que est\u00e1 em Contagem, com a nossa companheira Mar\u00edlia. Eu vim aqui para cumprimentar tamb\u00e9m a nossa companheira Cida, que est\u00e1 l\u00e1 em Goi\u00e1s. E vim aqui para cumprimentar\u00a0\u2014 qual \u00e9 a outra cidade?\u00a0\u2014 a Luciana, nossa ministra de Ci\u00eancia e Tecnologia, que est\u00e1 em Jo\u00e3o Pessoa.\nCompanheiros e companheiras, a minha vinda aqui \u00e9 um sinal: a roda gigante desse pa\u00eds come\u00e7a a girar a partir de hoje. Eu vim entregar a chave de uma casa para uma mulher, que quase n\u00e3o consegue pegar a chave de tanta emo\u00e7\u00e3o! Porque achava que a casa dela estava toda mobiliada. Eu vim aqui para come\u00e7ar a provar que \u00e9 poss\u00edvel a gente reconstruir um outro pa\u00eds; eu vim aqui para dizer para voc\u00eas que o povo brasileiro vai voltar a tomar caf\u00e9, a almo\u00e7ar, a jantar, a morar, a estudar, a trabalhar. A ter acesso a coisas que todo mundo tem direito de ter. Eu escolhi Santo Amaro, no Rec\u00f4ncavo baiano, para dizer ao povo brasileiro: \"se preparem, porque a partir de hoje, eu vou come\u00e7ar a viajar o Brasil com meus ministros\". N\u00f3s vamos visitar as cidades; vamos visitar estados e vamos fazer com que todas as obras que est\u00e3o paralisadas, voltem a ser constru\u00eddas. S\u00f3 no campo da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00f3s temos mais de quatro mil obras paradas. Ao todo s\u00e3o 14.800 obras paradas e a gente vai come\u00e7ar a tocar todas elas, para que esse pa\u00eds volte a caminhar, a rodar, a girar e a produzir crescimento econ\u00f4mico nesse pa\u00eds. Portanto, cada um de voc\u00eas, desse Rec\u00f4ncavo revolucion\u00e1rio, nesse Rec\u00f4ncavo que lutou tanto para que o 2 de julho acontecesse, eu quero que voc\u00eas saibam, que a partir de hoje a gente n\u00e3o para mais!\nA partir de hoje, eu vou andar o Brasil inteiro\u00a0\u2014 s\u00f3 vou dar uma paradinha no Carnaval, porque eu tamb\u00e9m preciso dan\u00e7ar um pouco de Carnaval\u00a0\u2014 mas \u00e9 o seguinte: n\u00f3s vamos trabalhar mesmo! Voc\u00eas podem ter certeza que os quatro anos que eu tenho pela frente; tenho quatro anos, que eu assumi um compromisso com voc\u00eas, eu tenho certeza que vai ser os melhores quatro anos da minha vida, e vai ser os melhores quatro anos da vida do povo brasileiro; porque a gente vai voltar a sorrir, a gente vai voltar a ter esperan\u00e7a, a gente vai voltar a ter alegria e isso vai acontecer porque eu, gra\u00e7as a Deus, montei um governo de muita qualidade! Voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o; se fosse a sele\u00e7\u00e3o brasileira, eu teria montado a melhor sele\u00e7\u00e3o que o Brasil j\u00e1 conheceu; porque todos t\u00eam experi\u00eancia e todos pensam igual ou melhor do que eu, para que a gente mude o Brasil. E ainda tem o galego, como l\u00edder do Governo no Congresso Nacional da Rep\u00fablica, no Senado da Rep\u00fablica, tem um cearense como l\u00edder do Governo da C\u00e2mara, e tem um amapaense como l\u00edder do Congresso Nacional.\nPortanto, gente, o nosso \"Bozo\", que foi se esconder nos Estados Unidos com medo de me passar a posse, n\u00e3o teve coragem de me encarar de frente e passar a posse para o presidente, como uma pessoa normal faz\u00a0\u2014 foi se esconder! E quem colocou a faixa no meu pesco\u00e7o foi uma companheira negra, catadora de papel de material recicl\u00e1vel. Ent\u00e3o, agora cabe a gente provar a raz\u00e3o pela qual n\u00f3s fomos eleitos. Aqui todo mundo sabe, ningu\u00e9m pode errar. Qualquer um de n\u00f3s que errar, qualquer um de n\u00f3s que fracassar, ser\u00e1 um fracasso que vai resultar nas costas do povo. E isso a gente n\u00e3o vai deixar! Eu quero me despedir de voc\u00eas, contando com a energia de cada mulher, de cada homem, de cada adolescente, de voc\u00ea que est\u00e1 gritando o tempo inteiro, companheiro; \u00e9 de Santo Amaro que eu vou sair com a energia para governar o Brasil, recuperar o Brasil e fazer o Brasil voltar a ser feliz! Um beijo no cora\u00e7\u00e3o e at\u00e9 outro dia, se Deus quiser!"}