{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-luiz-inacio-lula-da-silva-no-lancamento-da-politica-nacional-de-reducao-das-filas-de-cirurgias-eletivas", "tags": ["DISCURSO do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva no lan\u00e7amento da Pol\u00edtica Nacional de Redu\u00e7\u00e3o das Filas de Cirurgias Eletivas"], "date": "20230206", "time": "18h57", "text": "Eu tamb\u00e9m amo voc\u00eas!\nMinha querida companheira Janja; minha querida ministra N\u00edsia Trindade; meu caro governador Cl\u00e1udio Castro; companheiros parlamentares, aqui presentes; vereadores e vereadoras; deputados e deputadas; meu querido companheiro Eduardo Paes, prefeito do Rio de Janeiro e sua companheira Cristina Paes; companheiro Daniel Soranz, nosso secret\u00e1rio municipal de Sa\u00fade, deputado federal, por meio de quem eu quero cumprimentar todos os secret\u00e1rios que est\u00e3o aqui nesta fila da frente; companheiro Alexandre Modesto, coordenador geral do Super Centro Carioca de Sa\u00fade; querida companheira Sheila Santos Cardoso, a nossa lideran\u00e7a comunit\u00e1ria aqui nessa mesa; queridos amigos, amigas, funcion\u00e1rios.\nH\u00e1 duas coisas que eu queria dizer do significado da inaugura\u00e7\u00e3o desse Super Centro de Sa\u00fade Carioca: primeiro, eu sei que tem um centro de imagem que eu n\u00e3o fui visitar (estou vendo at\u00e9 o M\u00e1rcio Fortes aqui, o M\u00e1rcio que foi meu ministro das Cidades, quando eu fui presidente da outra vez, parab\u00e9ns M\u00e1rcio!). Primeiro, o centro de imagem foi inaugurado em outubro, e que eu n\u00e3o pude vir aqui porque ainda n\u00e3o era presidente da Rep\u00fablica. E \u00e9 muito importante, porque quando a N\u00edsia foi convidada por mim para ser ministra da Sa\u00fade, a primeira coisa que eu disse para ela, era que n\u00f3s precis\u00e1vamos dar um jeito de enfrentar a quest\u00e3o das especialidades. Porque a vida do povo pobre, do povo mais humilde, ele at\u00e9 tem acesso a uma UPA, ele at\u00e9 tem acesso a um centro de sa\u00fade, para fazer a sua primeira consulta. Mas, quando o m\u00e9dico pede para ele visitar um outro especialista, que vai cuidar do seu olho, que vai cuidar de uma imagem, que vai cuidar de qualquer outra especialidade, ele n\u00e3o tem. A\u00ed ele espera oito, nove meses, um ano, \u00e0s vezes ele morre sem ter o atendimento do chamado especialista.\nE antes de chegar aqui na Oftalmologia, eu passei ali no centro de Odontologia. Quando eu criei, ainda no meu governo em 2013, o [Programa] Brasil Sorridente, o ministro era o ministro Humberto Costa, eu lembro que o que me motivou a criar um programa para cuidar dos dentes da pessoa, era que eu viajava muito o pa\u00eds, Eduardo Paes era o governador; e a coisa que mais me deixava triste era ver uma pessoa, uma menina de 18 (dezoito), 19 (dezenove) anos, \u00e0s vezes at\u00e9 com menos idade, sem nenhum dente na boca \u2014 ou \u00e0s vezes faltando, sabe, quatro ou cinco dentes. Aquilo porque faltava tratamento, porque a qualidade da \u00e1gua n\u00e3o prestava, n\u00e3o sei o que acontecia. Mas o dado concreto era que a pessoa n\u00e3o conseguia mais sorrir sem colocar a m\u00e3o na boca; e eu achava que era preciso transformar a quest\u00e3o odontol\u00f3gica numa quest\u00e3o de Sa\u00fade P\u00fablica. Porque naquele tempo, N\u00edsia, n\u00e3o tinha os conv\u00eanios que a gente faz, n\u00e3o colocam Odontologia, ou seja, \u00e9 impressionante a gente n\u00e3o ter Odontologia nos planos p\u00fablicos de sa\u00fade, como se a boca n\u00e3o fizesse parte do corpo humano, como se n\u00e3o fosse uma coisa importante pra gente sobreviver. Pois bem, n\u00f3s criamos o Brasil Sorridente e criamos milhares de centros especializados e quando eu venho aqui e passo em um centro daquele, fico imaginando o quanto \u00e9 importante a gente fazer as pessoas voltarem a sorrir.\nNa \u00e9poca que eu fui criar, recebi um companheiro de Pernambuco, que trabalhava no Porto de Suape, l\u00e1 em Recife, e n\u00e3o sei porque colocaram umas castanhas de caj\u00fa na mesa, e esse companheiro n\u00e3o conseguiu pegar a castanha de caju porque ele dizia: \"presidente, eu n\u00e3o posso mastigar, eu n\u00e3o tenho dente\"! Na \u00e9poca, eu estava com o governador Eduardo Campos, e falei: \"\u00f4 Eduardo voc\u00ea ainda n\u00e3o mandou esse rapaz ir ao centro odontol\u00f3gico cuidar dos dentes? Ele n\u00e3o tinha mandado, mas o rapaz foi e passado uns seis meses, esse rapaz voltou l\u00e1 no Pal\u00e1cio do Planalto, com os dentes. Eu coloquei castanha e ele me disse: \"presidente, como \u00e9 bom comer uma castanha! Eu j\u00e1 estou conseguindo at\u00e9 comer uma carne de sol. Agora j\u00e1 que voc\u00ea me deu os dentes, me d\u00ea um carrinho para mim poder viajar?\"\u00a0\u2014 o carrinho eu estou devendo at\u00e9 hoje.\nE quando eu venho a um Centro que trata do problema do olho, \u00e9 outra necessidade vital. Ou seja, nem todo mundo pode pagar um oftalmologista, nem todo mundo. Nem todo mundo que tem um problema, por menor que seja, no olho, ele consegue ir ao oftalmologista. Parece uma coisa muito distante do povo pobre. Voc\u00ea vai numa UPA, vai no centro de sa\u00fade, voc\u00ea tem l\u00e1 o \"cara\" que te atende, que pergunta o que que voc\u00ea tem; mas, se voc\u00ea precisar do oftalmologista, voc\u00ea tem que ir no especialista. Esse especialista, \u00e0s vezes, n\u00e3o existe na fila para o povo pobre, para o povo trabalhador, para o povo mais humilde. Ent\u00e3o, quando a gente vem aqui e a gente v\u00ea um Centro... eu acabei de colocar um \u00f3culos no rosto de uma menininha, acho que de oito ou nove anos, sabe, que tem miopia. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea v\u00ea uma crian\u00e7a dessa, receber um \u00f3culos de gra\u00e7a oferecido pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade, oferecido pela Prefeitura, \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de que esse pa\u00eds pode ser diferente do que est\u00e1 sendo.\nA quantidade de pessoas que tem na periferia do Rio de Janeiro \u2014\u00a0n\u00e3o \u00e9 no interior n\u00e3o, \u00e9 aqui na periferia do Rio de Janeiro, aqui nas comunidades cariocas \u2014\u00a0a quantidade de pessoas que tem problema de catarata e que n\u00e3o sabe que \u00e9 f\u00e1cil operar, agora ele sabe que ele pode vir aqui nesse Centro de Oftalmologia e operar a catarata de gra\u00e7a! \u00c9 uma opera\u00e7\u00e3o que dura dez ou quinze minutos, essa pessoa j\u00e1 t\u00e1 curada e poder\u00e1 enxergar outra vez. Mas, mais importante \u00e9 saber que tudo isso \u00e9 feito pelo nosso querido SUS. O SUS que foi criado em 88, pela Constituinte de 88. O SUS que foi ao longo desses \u00faltimos anos atacado todo dia, que se falava mal do SUS todos os dias. Porque iam mil pessoas no SUS, 990 eram atendidas e ningu\u00e9m falava nada; mas uma que n\u00e3o fosse atendida, era motivo de aparecer na televis\u00e3o e o povo ent\u00e3o n\u00e3o acreditava no SUS; o povo desacreditou do SUS. O povo achava que o SUS n\u00e3o valia nada. Veio a crise do Covid-19 e quem salvou muita gente nesse pa\u00eds foi exatamente o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, a quem n\u00f3s devemos muito agradecimento ao SUS e aos seus funcion\u00e1rios, que foram verdadeiros her\u00f3is.\nEnt\u00e3o, querido Eduardo Paes, eu acho que voc\u00ea; eu n\u00e3o sei se voc\u00eas ouviram uma m\u00e1quina que passou a\u00ed que falaram: Pet Scan. O Pet Scan \u00e9 uma m\u00e1quina para [gente] chique; n\u00e3o \u00e9 m\u00e1quina para pobre. Sabe, um pe\u00e3o de f\u00e1brica n\u00e3o consegue chegar numa Pet Scan. O povo da periferia n\u00e3o consegue chegar numa Pet Scan, porque \u00e9 uma m\u00e1quina sofisticada, que custa alguns milh\u00f5es de d\u00f3lares; o uso dela no hospital privado \u00e9 caro e as pessoas pobres n\u00e3o podem pagar. E voc\u00eas est\u00e3o tendo a primeira aqui n\u00e9... eu acho que precisa ter a primeira, a segunda e quem sabe ter a terceira, porque atrav\u00e9s da Pet Scan \u00e9 que a gente descobre doen\u00e7a que a gente nem imagina. Eu fui uma vez no m\u00e9dico com a garganta inflamada; passei no otorrino ele me deu \"um rem\u00e9dio para sua garganta, t\u00e1 muito inflamada, voc\u00ea vai tomar tal rem\u00e9dio e chupar o tal pastilha\". Quando eu sa\u00ed, o outro m\u00e9dico falou assim para mim: Lula voc\u00ea n\u00e3o quer fazer o exame no Pet Scan? E assim eu fiz. Em outubro de 2011, eles descobriram que tinha um c\u00e2ncer na garganta, que tinha menos de meio mil\u00edmetro, era uma coisa pequena, mas se eu n\u00e3o tivesse descoberto a tempo, poderia ter virado uma coisa grande e eu ter perdido essa voz maravilhosa que voc\u00eas est\u00e3o ouvindo agora, porque eu ia perder as cordas vocais.\nBem, ent\u00e3o, Eduardo Paes, parab\u00e9ns governador, parab\u00e9ns querida N\u00edsia, parab\u00e9ns aos funcion\u00e1rios e eu vou terminar com aviso para voc\u00eas: \u00e9 sobre a quest\u00e3o da vacina. N\u00f3s tivemos nos \u00faltimos tempos, a maior campanha que eu j\u00e1 vi algu\u00e9m fazer do negacionismo de uma vacina. Eu nunca tinha imaginado que um presidente da Rep\u00fablica fosse capaz de mentir, descaradamente, sobre os benef\u00edcios da vacina; envolvendo religi\u00e3o, o povo mais pobre, dizendo que se as pessoas tomassem vacina, virariam isso ou aquilo. Ou seja, n\u00e3o tinha mentira que n\u00e3o fosse contada para evitar que o povo tomassem a vacina. Eu tenho dito, governador e prefeito, que efetivamente o governo \u00e9 respons\u00e1vel por mais da metade das pessoas que morreram, (porque poderia ter sido evitada) e pelo menos umas 350 ou 450 mil mortes da Covid-19. Mas n\u00e3o foi. Agora a gente s\u00f3 tem a lamentar, o que aconteceu nesse pa\u00eds; lamentar pelas v\u00edtimas e fazer um convite a voc\u00eas. Pelo amor de Deus! A gente n\u00e3o pode ser ignorante a ponto de achar que n\u00e3o vale a pena tomar vacina. Uma m\u00e3e que n\u00e3o leva seu filho para tomar vacina contra paralisia infantil, uma m\u00e3e que n\u00e3o leva seu filho para tomar vacina contra o sarampo, contra rub\u00e9ola, contra qualquer outra coisa. Eu fico me perguntando que tipo de amor que essa m\u00e3e tem pelo seu filho. Que ela n\u00e3o cuide do seu filho no momento mais importante que essa crian\u00e7a pode ser vacinada e pode evitar que tenha uma doen\u00e7a mais delicada na vida dela. Agora vai come\u00e7ar a campanha do Z\u00e9 Gotinha. Agora vai come\u00e7ar, gente... A gente n\u00e3o pode vacilar. A gente n\u00e3o pode brincar. \u00c9 uma quest\u00e3o da ci\u00eancia. Se tiver dez vacinas da Covid, 50 para tomar, eu tomo quantas forem necess\u00e1rias porque eu gosto da minha vida. E eu acho que cada um tem que gostar da vida dos seus filhos. Levar as crian\u00e7as na idade certa.\n\u00c9 por isso, N\u00edsia, que o Bolsa Fam\u00edlia est\u00e1 voltando e est\u00e1 voltando com uma coisa importante. Porque o Bolsa Fam\u00edlia volta com condicionantes. Qual \u00e9 a condicionante? Primeiro, as crian\u00e7as que v\u00e3o receber, as crian\u00e7as de at\u00e9 6 anos de idade v\u00e3o receber 150 reais a mais. Segundo, as crian\u00e7as t\u00eam que estar na escola. Se n\u00e3o estiver na escola, a m\u00e3e perde o aux\u00edlio. Terceiro: as crian\u00e7as t\u00eam de ser vacinadas. Se n\u00e3o tiver atestado de vacina, a m\u00e3e perde o benef\u00edcio. Quarto: a m\u00e3e, se tiver em estado de gesta\u00e7\u00e3o, ela tem que fazer todos os exames que a medicina exige para que ela possa ter uma crian\u00e7a que nas\u00e7a robusta, forte e bonita como eu. \u00c9 assim que eu desejo para que todo mundo cuide da vacina, N\u00edsia, porque, hoje, al\u00e9m da propaganda, eu preciso convencer as pessoas. \u00c9 preciso convencer o pai e a m\u00e3e de que uma crian\u00e7a tem que tomar uma vacina, para o bem da crian\u00e7a, para o bem da fam\u00edlia.\nDito isso, eu quero agradecer a voc\u00eas, primeiro pelo carinho. Segundo, dizer para voc\u00eas que n\u00e3o \u00e9 apenas \"eu voltei\", n\u00e3o. A Petrobras vai voltar a funcionar aqui no Rio de Janeiro, o BNDES vai voltar a fazer investimento no setor produtivo desse pa\u00eds, a gente vai voltar a construir navio outra vez nos estaleiros aqui no Rio de Janeiro e a gente vai recuperar tamb\u00e9m a ind\u00fastria de \u00f3leo e g\u00e1s neste pa\u00eds, al\u00e9m de outros projetos importantes que\u00a0n\u00f3s vamos ter para implantar no Rio de Janeiro. Querido Eduardo Paes, n\u00e3o apenas por sua causa, ou por causa do governador, por causa do amor que eu tenho pela cidade maravilhosa, \u00e9 o que eu digo para voc\u00ea: n\u00e3o me fa\u00e7a discurso, apresente projeto, que o dinheiro aparece. Se n\u00e3o tiver projeto, n\u00e3o tem dinheiro.\nUm abra\u00e7o gente e parab\u00e9ns prefeito, parab\u00e9ns por tudo."}