{"url": "https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-cerimonia-de-anuncio-de-reajustes-e-ampliacao-de-bolsas", "tags": ["DISCURSO do presidente da Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em cerim\u00f4nia de an\u00fancio de reajustes e amplia\u00e7\u00e3o de bolsas"], "date": "20230216", "time": "21h11", "text": "Eu pedi para me chamarem aqui s\u00f3 para dizer que eu n\u00e3o posso falar. Eu estou \u2014 n\u00e3o sei porque \u2014 mas minha voz ficou rouca hoje, e certamente n\u00e3o foi pelas atividades que n\u00f3s fizemos ontem. Mas eu queria apenas dizer para voc\u00eas, que eu nunca pensei que um pa\u00eds pudesse retroceder em todas as \u00e1reas, da Economia \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o; do Trabalho ao Investimento. Esse pa\u00eds sofreu um retrocesso que eu diria que nunca antes na hist\u00f3ria do Brasil tinha acontecido isso. Voc\u00ea tinha governo que n\u00e3o fazia coisas; o pa\u00eds n\u00e3o andava. Mas, n\u00f3s tivemos um governo que destruiu parte daquilo que j\u00e1 estava constru\u00eddo, e que as coisas n\u00e3o aconteciam, apesar da quantidade de mentiras contadas todos os dias pelas redes sociais e pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o.\nEu vou dar um exemplo para voc\u00eas. Ontem, eu fui \u00e0 cidade de Maruim, dar in\u00edcio \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o do Estado de Sergipe com a Bahia. E l\u00e1, eu fiquei sabendo que s\u00f3 no ano de 2023, o nosso governo vai investir mais em infraestrutura do que o \"ex\" investiu em quatro anos. Em quatro anos ele utilizou R$ 20 bilh\u00f5es; e n\u00f3s, em apenas um ano, vamos investir R$ 23 bilh\u00f5es de reais. N\u00f3s temos 186 mil casas, quase acabadas, e que est\u00e3o h\u00e1 quase dez anos paralisadas; algumas o \"mato j\u00e1 tomou conta\", noutras as pessoas j\u00e1 roubaram o \"vitr\u00f4\", roubaram janelas, roubaram as coisas, porque as casas est\u00e3o abandonadas... com milh\u00f5es de pessoas precisando de casa para morar.\nOntem n\u00f3s fomos inaugurar, o primeiro conjunto habitacional na cidade de Santo Amaro; a famosa terra da fam\u00edlia Veloso \u2014\u00a0Caetano e Bet\u00e2nia\u00a0\u2014 e essas casas estavam abandonadas e o povo do lado de fora precisando de casa. E tem 186 mil casas abandonadas num pa\u00eds que tem um d\u00e9ficit habitacional muito grande; e n\u00f3s vamos assumir um compromisso de fazer nesses quatro anos, mais 2 milh\u00f5es de novas resid\u00eancias, sobretudo. Uma boa parte para as pessoas que ganham at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos e tamb\u00e9m vamos tratar, companheiro Rui Costa, de atender a classe m\u00e9dia. \u00c9 preciso que a gente atenda a classe m\u00e9dia, porque no fundo, no fundo, \u00e9 a classe m\u00e9dia que n\u00e3o \u00e9 contemplada em quase nada das pol\u00edticas p\u00fablicas do Estado. Porque como ela ganha 8, 9, 10 mil reais, ou seja, n\u00e3o tem casa popular para eles, n\u00e3o querem morar numa casa de 40 metros quadrados. A gente n\u00e3o faz uma casa maior, ent\u00e3o eles tamb\u00e9m n\u00e3o podem comprar, ent\u00e3o ele fica \u00f3rf\u00e3o de pai, de m\u00e3e e de governo. Ent\u00e3o n\u00f3s precisamos pensar que, al\u00e9m de cuidar das pessoas mais pobres, n\u00f3s temos que cuidar das pessoas da classe m\u00e9dia, porque s\u00e3o eles que sustentam a economia desse pa\u00eds.\nE \u00e9 importante a gente saber que pa\u00eds a gente herdou. Um pa\u00eds que faz sete anos que n\u00e3o aumenta a merenda escolar! Sete anos que n\u00e3o se aumenta a merenda escolar deste pa\u00eds! Dez anos sem reajuste de bolsa para os estudantes brasileiros, para os pesquisadores brasileiros. Ou seja, um pa\u00eds que foi semidestru\u00eddo na \u00e1rea da cultura, que foi semidestru\u00eddo na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, que foi semidestru\u00eddo na \u00e1rea do emprego; porque trabalho intermitente, \"bico\" e \"biscate\" n\u00e3o \u00e9 trabalho! Trabalho \u00e9 aquele que o trabalhador, al\u00e9m de ter o seu sal\u00e1rio, tem seguridade social para que, em momentos de incertezas, ele possa ter a garantia do Estado brasileiro.\nEnt\u00e3o, a coisa mais correta que n\u00f3s fizemos foi bolar o lema: Uni\u00e3o e Reconstru\u00e7\u00e3o. Porque n\u00f3s temos, companheiro Rui, companheiros ministros e ministras, em todas as coisas que a gente for falar, a gente tem que mostrar como \u00e9 que a gente encontrou esse pa\u00eds.\nA gente n\u00e3o pode esquecer porque a gente tem uma f\u00e1brica de mentiras que, neste momento, est\u00e1 com as portas mais ou menos fechadas, depois da \"surra\" que ele tomou nas elei\u00e7\u00f5es. Mas que vai voltar a mentira nesse pa\u00eds, porque esse outro governo n\u00e3o sabe trabalhar com a verdade. E n\u00f3s ent\u00e3o precisamos saber que n\u00f3s, al\u00e9m de reconstru\u00edmos o que foi destru\u00eddo, temos que fazer coisas novas. \u00c9 importante voc\u00eas saberem, que a gente vai fortalecer outra vez a educa\u00e7\u00e3o, a come\u00e7ar do Ensino Fundamental, a come\u00e7ar do Ensino B\u00e1sico, da creche \u00e0 Universidade. E \u00e9 proibido nesse governo tratar como gasto o dinheiro que vai para educa\u00e7\u00e3o, dinheiro que vai para a bolsa, dinheiro que vai para cuidar da sa\u00fade. Por que que a sa\u00fade \u00e9 gasto e n\u00e3o investimento? Por que fazer uma pessoa ficar s\u00e3 \u00e9 gasto?\nEu tenho dito aos meus ministros: a gente precisa mudar as palavras. Tudo que a gente investe para que uma pessoa n\u00e3o fique doente, \u00e9 investimento! Porque muitas vezes \u00e9 tratado como se fosse gasto. Porque muitas vezes, a \u00fanica coisa que n\u00e3o incomoda ningu\u00e9m do lado do sistema financeiro, do lado dos ricos \u00e9 o pagamento da taxa de juros. Isso \u00e9 a \u00fanica coisa que eles acham que \u00e9 investimento. Pagar juros \u00e9 investimento; dar comida para o povo \u00e9 gasto. Dar educa\u00e7\u00e3o \u00e9 gasto. Dar investimento em pequena e m\u00e9dia empresa \u00e9 gasto. Investimento em cooperativas \u00e9 gasto. Ent\u00e3o que n\u00f3s precisamos dizer \u00e9 que nesse governo, tudo que a gente for fazer para atender as necessidades do povo brasileiro, vai se chamar investimento!\nE as pessoas t\u00eam que saber, que investimento em educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o melhor e o mais barato investimento que o Estado pode fazer. Porque esse pa\u00eds n\u00e3o quer a vida inteira ser exportador de min\u00e9rio de ferro ou exportador de commodities soja e milho; esse pa\u00eds quer ser exportador de conhecimento, quer ser exportador de alta tecnologia, quer ser exportador de intelig\u00eancia e n\u00e3o apenas de min\u00e9rio de ferro, de soja e de milho. E para isso, n\u00f3s temos que investir na educa\u00e7\u00e3o, e para isso n\u00f3s temos que investir em pesquisa; e \u00e9 logico que investir em pesquisa, \u00e0s vezes, voc\u00ea colhe um resultado negativo, mas \u00e9 preciso pesquisar. Se a gente n\u00e3o pesquisasse, a gente n\u00e3o tinha encontrado o Pr\u00e9-Sal. Que foi grande investimento em pesquisa, para que a gente pudesse dar esse salto de qualidade. E o que eles fizeram? A Petrobras que era tido para n\u00f3s como passaporte do futuro, pra gente exportar derivados; a gente t\u00e1 exportando \u00f3leo cru e a gente tem importando gasolina e \u00f3leo diesel de outro pa\u00eds, pagando em d\u00f3lar, enquanto a nossa gasolina e o nosso petr\u00f3leo, \u00e9 extra\u00eddo em reais.\nEnt\u00e3o, n\u00f3s viemos para mudar as coisas. \u00c9 importante voc\u00eas saberem que muita coisa, muita coisa vai mudar nesse pa\u00eds. \u00c9 importante voc\u00eas saberem que as pessoas passar\u00e3o a ser tratadas com dec\u00eancia, as pessoas passar\u00e3o a ser tratadas com respeito. Mesmo que a gente n\u00e3o puder fazer alguma coisa no momento que voc\u00eas reivindicam, n\u00f3s n\u00e3o temos que deixar de conversar com voc\u00eas, e explicar porque a gente n\u00e3o pode fazer. Porque nesse governo, se tem uma coisa que a gente n\u00e3o tem \u00e9 medo de falar com o povo. \u00c9 medo de discutir com o povo, para dizer sim; ou para dizer n\u00e3o; porque foi esse povo que nos colocou aqui. E nos colocou aqui para que a gente fizesse coisas diferentes do que estava sendo feito nesse pa\u00eds.\nEu quero terminar, Camilo, parabenizando voc\u00ea e a nossa querida ministra Luciana, pelos an\u00fancios que voc\u00eas fizeram hoje. Eu acho que no m\u00eas que vem, n\u00f3s vamos come\u00e7ar a viajar pelo Brasil, para tentar recuperar as escolas t\u00e9cnicas que n\u00e3o foram inauguradas, os Institutos Federais que n\u00e3o foram inaugurados, e fazer as coisas novas que precisam ser feitas; ou seja, porque eu disse na minha campanha que educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e emprego eram tr\u00eas coisas que n\u00f3s dever\u00edamos colocar como prioridade m\u00e1xima nossa, porque sem essas tr\u00eas coisas, o pa\u00eds n\u00e3o vai para frente!\nPor isso, parab\u00e9ns a voc\u00eas, cientistas brasileiros que lutaram tanto para que esse momento acontecer. Parab\u00e9ns aos estudantes, que brigaram tanto para esse momento acontecer e parab\u00e9ns Luciana e Camilo, por voc\u00eas terem tido a compet\u00eancia, em t\u00e3o curto prazo, j\u00e1 preparar o programa de repara\u00e7\u00e3o do estrago na educa\u00e7\u00e3o que foi feito no governo anterior. Ent\u00e3o parab\u00e9ns a todos voc\u00eas e at\u00e9 o nosso pr\u00f3ximo encontro, se Deus quiser!"}